\documentclass[a5paper]{ctexart}
\usepackage{graphicx, url, float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\renewcommand{\d}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\renewcommand{\i}{\mathrm{i}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}
\newcommand{\arcosh}{\operatorname{arcosh}}
\geometry{a5paper,left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

\title{白玉集}
\author{徐白玉}
\date{January 2024}

\begin{document}
	\maketitle
	\thispagestyle{empty}
	\newpage
	\setcounter{page}{1}
	\tableofcontents
	
	\newpage
	\setcounter{page}{1}
	\section{序}
	我本来不想这么早就把自己的作品整理出来的。在2021年的冬天，我已经写了很多篇作品的时候，我还觉得应当在自己大限将至的时候整理自己的作品。让我改变了这一想法的契机有两个。一个是在我2021年的生日，我在原班的一位朋友整理了我发到 QQ 空间的所有作品到一个笔记本上，作为我的生日礼物，扉页上还贴了一朵花；另一个则是在第二年的夏天，我的挚友给他身边的几位爱好创作的朋友各整理了一份作品集，当然有我的一份。这时我才发现，原来自己的创作已经这么多了。再这么写下去，可能在我大限将至的时候根本整理不完。于是我觉得有必要整理自己的作品了。这才有了这本《白玉集》。这本集子基本收录了我所有的古体诗词、文言散文和现代诗。对于我给高中班级写的班史部分和我为一些老师写的人物小传，由于涉及隐私，我只挑选了一些合适的段落放上来；对于我高中时没事瞎想写的动物传记，由于内容比较幼稚，我就不收录在这里了。
	
	我一直对人说，我高中的三年可能是我诗词创作的巅峰。这不是因为那时候的作品写得有多么好，而是因为我在高中第一次有了\textbf{格律}的概念，这要感谢吉林一中的黄河老师。回头看我高中之前的作品，我觉得都是简单的“连字成句”，尤其是那首《伪满江红·教师节赋》，现在我都读不下去，因为实在是太烂了。所以各位看官在斧正这本集子的时候，应该可以看到我在格律上从无到有的一些进步。也就是说，如果您在前期看到了一些屑作，请忍住不要摔书，我相信后边的一些作品还是会让您看得舒服的。值得一提的是，在我了解了格律之后，我一直都在“用今音填古词”，甚至在2024年，我甚至还用英文填了古词。我觉得这没什么大不了，毕竟苏东坡先生都能“嬉笑怒骂，皆成文章”，而且与时俱进是我们应当遵循的发展理念。
	
	我的写作有一个很大的缺点：我不是很会以景写情。所以看官们在斧正我的诗词的时候，应该会很少看到我使用别致的景象去抒发什么。我知道这是我的缺点，因此也写过纯景的骈文，如《奥森游记》，但是景和情的分离性还是很高的。所以别看我写了这么多东西，我本质上还只是一个入门级的学徒，还有很多东西要学。我的原则是：在写中学，边写边学。
	
	如果您是一位想要学习如何写作诗词的同好，我觉得您必须要知道什么是格律，而且尝试着遵循格律写一些作品。我推荐您阅读王力老师的《诗词格律》，并购买一本上海古籍出版社的《唐宋词格律》作为您的写作工具书。格律这个东西虽然不是诗歌创作中一定要遵守的，但是在我看来，不守格律应当是以守格律为基础的。从我的个人实践来看，一个作者，只有在格律诗写得顺手了之后，才能跳出格律的框架，写出优秀的不守格律的作品。
	
	如果您使用过人教版的初高中教材，您应该可以在我的这些作品中找到您学过的一些课文的影子。因为很多作品其实都是我在学了一些课文之后，仿写了它们的格式用以表达自己的观点的。比如，您可以在《过吾论》中看到《赤壁赋》的铺陈技巧，可以在《春草歌》中看到《琵琶行》的叙事模式，可以在《以我》中看到《劝学》的比兴手法。
	
	对于一些我觉得写得还不错的、或者是有深意的句子和词语，我都会使用黑体标注出来；对于一些值得说明的创作背景、一些不好懂的内容和一些化用其他作品的内容，我也会使用脚注写在当页的下方。欢迎看官审阅、品鉴。
	
	\begin{flushright}
		 徐白玉作于吉林家中
	\end{flushright}
	
	
	\newpage
	\section{2017}
	\subsection{讽刺诗四首}
	\subsubsection{一}
	\begin{center}
		正襟危坐桌椅间，\\
		笔墨纸砚手中现。\\
		何事要用此四宝？\\
		传小纸条不传钱。
		
	\end{center}
	\subsubsection{二}
	\begin{center}
		没有教师没有卷，\\
		没有考试数不完。\\
		三十年后人皆富，\\
		独有一人苦搬砖。
	\end{center}

	
	\subsubsection{三}
	\begin{center}
		过河拆桥走捷径，\\
		忘恩负义是本性。\\
		既有壮胆行劣事，\\
		何惧人称狗之名！
	\end{center}

	
	\subsubsection{四}
	\begin{center}
		温室花朵真美丽，\\
		不热不冷肥料吸。\\
		路人轻折根未断，\\
		养花之人心却急。
	\end{center}

	
	
	\subsection{雨晴记}
	二〇一七年八月十二日，自辰时予初醒，则直为阴矣。阴云密布，阳光不见。后巳时始雨，屋舍黯淡，光彩全无，地陆块湿，稠土粘脚，树木低垂，伛偻驼背，雨点透窗，阳台沾湿，弱光满室，昏暗如此。予一生独爱润地之小雨，故心不说，于桌前作务，至未时方休。
	
	时毕，予抬头，忽觉室内光亮，心奇之。透窗而望，见天上晴朗无云，万里清净，蔚蓝如海，澄澈似水。忽有鸟儿越片天空，巧画优弧，面东而走，翅翼展舒。轻视耀日金碧辉煌，无限烂漫，撒地荣辉，送地热光。环舍物者，屋舍见日，亦显金黄，地上水蒸，土燥善行，树木挺直，生机勃勃，予心舒也。作务之乏，乃皆散也。
	
	夫高日壮丽，将人舒畅，而夜幕不远，一片黑城，庸灯闪而不可如日，心不余乎？则为人者处世，不可碌碌，少可习知，名可不扬，青可有一技之长，中可为国效力。虽老而薨，亦名耀青史，千古流芳，君子也。其德嶷嶷，其动也时，世皆佩也。则士，必献大局，烝烝而治，则实可受服者也。
	
	以上所云，皆我足己耳！
	\begin{flushright}
		2017年8月12日
	\end{flushright}
	
	\subsection{伪满江红·教师节赋}
	不骄不躁，两肩宽，载上一切。意高远，初三既至，岂容松懈？循循诱导显师道，谆谆教诲尊己业。惊回眸，念三年时光，何以谢？
	
	少年愿，难泯灭；现代子，求飞越。忘却苦，但求青黄相接。夏日不顾阳炎热，冬季何惧风凛冽！待一年，锦上添花时，绽笑靥。
	\begin{flushright}
		2017年9月9日
	\end{flushright}
	\newpage
	\section{2018}
	\subsection{清平乐·一模前}
	闲杂时少，不闻白丁扰\footnote{刘禹锡《陋室铭》：“谈笑有鸿儒，往来无白丁。”}。铁栅篱封数尺草，春暮生机未了。
	
	月出灯火通明，悠悠照我前行。室外云归雨暗，心中雾散天晴。
	\begin{flushright}
		2018年4月17日
	\end{flushright}
	\begin{flushleft}
		\textbf{附赵俸翊和词《伪望江南·酬白玉一模前见赠》：}
	\end{flushleft}
	
		一模前，心惶仍需坚。瀚海扬沙困齐桓\footnote{《韩非子·说林上》：“管仲、隰朋从于桓公伐孤竹，春往冬返，迷惑失道。管仲曰：‘老马之智可用也。’乃放老马而随之。遂得道。”}，宁远势孤再无援\footnote{《明史·袁崇焕传》载：崇焕守宁远，力据孤城，击退努尔哈赤。}。愿同徐梦圆。

	
	\subsection{清平乐·母亲节}
	正鼻青眼，黑发微圆脸。几载辛劳眉色浅，倦意凹凸难掩。
	
	一年一度佳节，阖家团圆相携。明年再逢此日，忆今中考夺捷！
	\begin{flushright}
		2018年5月13日
	\end{flushright}

	
	
	\subsection{毕业诗}
	\begin{center}
		别离六月闷，夜半难将息。\\
		瓣簇湿碧草，日升唤雄鸡。\\
		锡离小兵体\footnote{语出安徒生童话《坚定的锡兵》。}，金褪王子衣\footnote{语出王尔德《快乐王子》。}。\\
		秋树弃夏叶，冬冰融春泥。\\
		三季从中过，两山今已移。\\
		人生自亮丽，无意顾东西。\\
		鸟雏初破卵，更盼母归期。\\
		鸟雏离巢去，却喜云脚低。 
	\end{center}
	\hfill 2018年5月14日
	
	\subsection{做数学难题有感}
	\begin{center}
		阴云密布灰枝深，薄雾纷纷昧理真。\\
		琐字繁繁废纸页，墨油点点漆吾身。\\
		林公身老蛮荒地，崇焕兵穷宁远门。\\
		莫将乏困抽神矢，学术须得满面春。
		
	\end{center}
	\hfill 2018年12月21日
	\newpage
	
	\section{2019}
	
	\subsection{闲诗}
	\begin{center}
		
		日晴天冷更多风，簌簌横吹吾老翁。\\
		眉皱难平珠似血，脑疼不褪发如蓬。\\
		霞客随心留笔记，青莲厌第恳真朋。\\
		我心自有豪情志，无那当今未可能！
	\end{center}
	\hfill 2019年1月3日
	
	\subsection{与刘佳和唱和而作}
	\begin{center}
		只要基础知识掌握牢\\
		每一道题都经得起推敲\\
		如果你要问我这题出得好不好\\
		我会说这题固然好\\
		只是做起来让人受不了\\
		面对这一切我们应该如何是好\\
		或许时间不是最好的解药\\
		所以请不要倚着墙角给老师做报告\\
		涕泗横流的说着我考试没抄\\
		如果身边的同学总是吵吵闹闹\\
		没有人知道你的烦恼\\
		那就饮一壶杜康把它忘掉\\
		一醉方休走上人间正道\\
		不被那世俗的羁绊缠绕\\
		让李白成为我们的骄傲\\
		让好好学习成为一种高调\\
		别让难题乱了你的阵脚\\
		也别让简单题成为你的雄关漫道\\
		把一分不浪费作为目标\\
		谁说努力不一定能让人提高\\
		我就在那暗淡的星空中明亮地闪耀
	\end{center}
	\hfill 2019年1月7日
	
	\subsection{半梦中作}
	\begin{small}
		序：余适新春，欲有诗以庆之，然文辞阙漏。及日前作五言诗，久未有能言之辞。昨夜梦中，见余所慕者赠诗与余，中有佳句。余不能遍诵其诗，故以能诵之佳句及余所添拙句，于是补全其诗。
	\end{small}
	\begin{center}
		新节既至四传锣，问我年辞何未脱。\\
		不是作诗词必少，但因下笔话难多。\\
		盲书文事惟闲业，细阅佳书方正活。\\
		壮士自存斩浪志，黄金榜上闹风波。
	\end{center}
	\hfill 2019年2月8日
	
	\subsection{过吾论(其一)}
	雄起向年，三月之暮矣。乍暖之际，如常一试，以测也。及毕之，予之境不可善观矣。故书此文，以言其咎。
	
	试者，其题目难易繁杂，不可细言。然多长于吾者。吾谓之曰或直佩，或不直也。直佩者，能至余之未竟也；不直者，况师有授焉，孰不能为？今徐子之不能为者，时误耳。
	
	由是徐子有叹焉：“师每曰：‘所通者不能得其分，似未通也。'其有理乎？纵其毕之同，然相距远矣。未通者，无知无德，年与时驰，遂成枯落，多不接世，终可悲可叹者也。通而不得者，有知有德，愿倾毕生之力，壮理想之业，何犹之有！
	
	“夫人之成败，岂可朝见而暮曰知之乎？复能所以一文一献而云知之耶？由是世间众人，成者不一定成，败者不一定败，此由己也。人之奋进，非纸笔所能尽显也，何言成败哉？今之二三子，见人之不明辄曰：‘败矣。’此非愚，乃大惑哉！”
	
	呜呼！知此理者，世间几人哉？晓此道者，四海之大有几人欤？唯吾与公\footnote{公者，读此文者也。}能有所共勉也。
	\begin{flushright}
			2019年3月25日
	\end{flushright}
	
	\subsection{古体(其一)}
	\begin{center}
		世中有异士，自名第一狂。\\
		青莲欲与比，自愧不若强。\\
		朝驰在田野，笑露终为霜。\\
		暮见天色晚，呓语鸣山冈。\\
		梦中忽得翅，振翼在八荒。\\
		羽扫千万户，洁净复清凉。\\
		次朝归故里，骏马带斜阳。\\
		心愿能再旅，日日西向望。\\
		待到马肥时，再出骋袤场。\\
		命中欲足己，不必有金觞。
	\end{center}
	\hfill 2019年4月3日
	
	\subsection{送孙梦聪序}
	予自从师而学，每思之曰：世中男女之别，可谓深矣。古人之鄙于女者，是致于男能尽于阳刚，女能尽于阴柔；今人之平于男女者，是平于阳刚气焉。是故男有柔寡者，女有刚强者。女之刚强者，是孙君者也。
	
	予于初中，见恶于劣者，其予大刀阔斧之故乎！而今如一中，孙君似予初中一人，富态而易躁。其人之道，恶我之甚，非能片语之所述也。然孙君之心，待人以义，贤于其人远矣。是予之善与孙君故也。是故今有惜情能作此文也。
	
	夫孙君，其善也达，其义也充。初见辄坐于予傍。先常存怒气，久不致喜。而今之欲学也。稍品其性，多人之不能及其义也。时至今日，然终致于文者，须前时之谬乎！然是事人须叹惋耶？予以为弗焉。夫从文，新始也。既已有其心，何愁无成？
	
	嗟夫！今之一别，虽能逐路而见，亦如永别。愿孙君能保今之品性，奋发而上，由是则予今日之情不空泄也。
	\begin{flushright}
		2019年4月7日
	\end{flushright}
	
	
	\subsection{过吾论(其二)}
	白玉愀然，翊公问其故。
	
	白玉喟然曰：“我之过也，遍乎四方。实则非有超世之才也，而负戴甸甸之籍，局促狭狭之室，立乎济世之檐，并于知明之列，人悉能为我之不能为也。其知故耶？其奋之不及人故耶？我亦欲奋，不能进反而退矣。欲加奋，目眩而头昏，心悸而手废。由是我之位也，弗如让于人乎！”
	
	翊公曰：“谬矣白玉！是安合于过？夫欲成事，何须才也？何以知以才而济世，以性而知明焉？吾闻之曰：‘人生不如意十之八九，’何谓也？张子解之曰：‘励耳。不问八九，但求一二则已。’是有言于公之事乎？知之不及人，奋之亦不能为，公何以狂肆放荡而有今日之成哉？宽胖而不易还于柳腰，无言于不能减重也；目光逐窄而不易还于宽，无言于不能明目也；故退而不易还于进，无言于不能复上也。目眩头昏则眠，心悸手废则息。少之息而沉渊不返者，未之有也。如是苦位，何足让于人哉？公尝曰：‘人之奋进，非纸笔之所能尽显也。’其此之谓乎？”
	
	白玉大喜，并归于楼。
	\begin{flushright}
		2019年4月29日 
	\end{flushright}
	
	\subsection[赠五组]{赠五组\footnote{白玉时为14班第五组组长，时第五组将散，白玉作之。}}
	\begin{center}
		莫道今时人早谙，早谙身可在其端？\\
		残春难止棉虫落，初夏何防白日斑！\\
		晴阴交界朝虚度，风雨叠加暮未安。\\
		欲遣离愁往那处？长空雁叫娄山关\footnote{毛主席《忆秦娥·娄山关》：“西风烈，长空雁叫霜晨月。霜晨月，马蹄声碎，喇叭声咽。\ \ \ \ 雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。从头越，苍山如海，残阳如血。”}。
	\end{center}
	\hfill 2019年5月4日
	
	\subsection{鹊桥仙·不想写字帖}
	茕茕蚯蚓，集集巢户，胆小岂能常驻？目极瀚海望无涯，喟然叹、茫茫前路。
	
	怦然心悸，猝然梦醒，但看夜光盈入。披星戴月点灯笼，借请问，人间何处？
	\begin{flushright}
		2019年5月10日 
	\end{flushright}
	
	\subsection{云阴日会父亲节记}
	\begin{small}
		序：维余之适高校，初夏，阴盈六日，间有雨而少露，有云而少阳。母见辞六日已。适父节将至，余就其事，感慨不已。特以文抒怀。
	\end{small}
	
	北部之境，东方之突。三省之中，四区之部。展宏图之有力地，尽鄙名之阙史处。车船新厂，顺雄鸡气噎之喉；宋金旧地，携二帝远走之陆。
	
	又日逢节，复年遇故。听笑语欢喜之家，闻无言寂寥之户。屋临二校，放眼皆孟轲之才；宇近三潭，极目得阮籍之路。既褪油砖，已露黑土。湿湿阻人之道，泞泞迈步之蹼。袭袭而至，微微轻抚之风；踽踽而行，颤颤难飞之鸔。
	
	绿变紫，白成灰。茕茕飞跃之兔，怖怖紧缩之龟。青草遍地，如怀善之使臣；黑云满天，似扑城之魔鬼。遥塔高立，近叶低垂。扬扬锣声，谁奏起兴之乐？哀哀长叹，孰存凄清之悲？岂知人与事，莫论是并非。何处寻轼辙日月？那里是俞钟山水？遥问吾客，能与吾诉赤壁之箫哉？
	
	余父杰，心宽体胖，身健气宏。性雅长志似林樟松柏，质洁本心如芰荷芙蓉。常语与鸦，通其母意；久坐同雀，晓其父躬。一句恶言，喜怒不效眉上；半边风雨，冷暖尽收腹中。榻边受业，愿承育儿之辛；沙上举鼎，能笑行役之苦。厨炙之力，心口从而意欲劳；工电之行，形体顺而情愿辅。是故今时不同往日，余之情乃不可不泄也。
	
	余白玉，成形于腹，赐名于天。无所不同之于人也。盖有人之喜悲，物之生死，非长时而欢乐，正短间之期许。故今日借笔指间，墨之能为泗隐；请纸桌上，手之可代头昏也。
	
	呜呼！墨笔终下，珠泪难已！举家之情，岂一言而抒悲？蜉蝣之节，何欢笑而露喜？况善意直情，优功厚济，本造化之赐物，何面目而归己？俊杰韬韬，英才难比，吾家之遽所求也。余比得接其心，承其意，立龙门之闩闭，待涨水之钥启。由是则真命可达，夙愿可成矣！
	
	嗟夫！心言巨，纸面小，来日方长。余有务于肩上哉！请加奋，以遂之云尔。
	\begin{flushright}
		2019年6月15日
	\end{flushright}
	
	\subsection{有感}
	\begin{center}
		心脆腰身壮，志坚金银失。\\
		妍花土中润，眠蚁洞里湿。\\
		荣草弃蚯蚓，成雏舍木枝。\\
		绪杂未可断，妇巧亦难织。
	\end{center}
	\begin{flushright}
			2019年7月2日
	\end{flushright}
	
	\subsection{做化学难题有感}
	\begin{center}
		莫言学术不须难，寒岁中间遇韧兰。\\
		力破一题师草圣\footnote{即张旭。杜甫《饮中八仙歌》：“张旭三杯草圣传，脱帽露顶王公前，挥毫落纸如云烟。”}，猝得双解无潘安\footnote{潘安，又名潘岳，字安仁，荥阳人；西晋文学家。传说长相极其帅气。}。\\
		退之伏枥恨奴侮\footnote{韩愈《马说》：“故虽有名马，祗辱于奴隶人之手，骈死于槽枥之间，不以千里称也。”}，介甫困奸登峻山\footnote{王安石《登飞来峰》：“不畏浮云遮望眼，自缘身在最高层。”}。\\
		壮士豪情慕悫浪\footnote{《宋书·宗悫传》：“悫年少时，炳问其志。悫曰：‘愿乘长风破万里浪。’”}，便同高祖出乡关\footnote{刘邦《大风歌》：“大风起兮云飞扬，威加海内兮归故乡，安得猛士兮守四方。”}。
		
	\end{center}
	\hfill 2019年7月13日
	
	\subsection[古体(其二)]{古体(其二)\footnote{融合14班六位老师的名字。先赵俸翊有诗曰：“骄霞衬莲东，菡洁晓微风。碧荷成双送，潜影星宇中。”盖融其班六位老师之名。白玉以此和之。
	}}
	\begin{center}
		老马固识路，日夜望海滨。\\
		其希未能全，怅然耳目新。\\
		过磬猛一击，伏枥如无音。\\
		走辙微轻去，昂首阔步临。\\
		行人惧其异，就近问于邻。\\
		“隔壁何作怪？何为见吾亲？”\\
		“行人既已过，自有顺程心。”\\
		行人大慨叹，良骥有酸辛！
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2019年7月15日
	\end{flushright}
	
	
	\subsection{清平乐·梦中忽起学意}
	\begin{small}
		序：余昨夜入梦，却遇一中试。会余病，固辞。为课之日，李顺成公曰：“吾班自有高分者，生物之能年级数一。”并直呼其名。余闻之，阅其卷，惊其题易，遂有所不悦。心火燎燎，于是醒。有感作此词。
	\end{small}
	
	青门皆掩，师言醒吾眼。盛赞子龙闯伏点，汉升决然寻险\footnote{事出《三国演义》。}。
	
	近临开学佳节，徘徊愤慨弗绝。配意动吾心悸，欲擒猛兽孑孓。
	
	\hfill 2019年7月23日
	
	\subsection[学中奇人歌]{学中奇人歌\footnote{仿杜甫《饮中八仙歌》为14班学霸赋焉。}}
	张宇交道题目圈，颇受盛名性仍谦。
	
	林君闻课似从仙，白丁纷扰皆无言，如常一试惊四筵。
	
	鹏飞几欲冲前沿，思维深广如无边，不惧难题并苍天。
	
	姝力为数甚清闲，未尝拒人桌角前，识者尽称世中贤。
	
	星燃神秘自家园，猛然好绩不四传。
	
	徐子遇理口流涎，叩首称兄马公前。讲台之上作疯癫，洋洋洒洒千万言。
	
	骚王做题不欲眠，长叹时间不如钱。
	
	于丹豪放马上旋，学中寻得再少年，劲头一横惟留烟。
	
	张姐能读万卷篇，宁静淡泊守己恬，俄而抢得他人先。
	
	王楠勤学懂钻研，为数稳如静水船，偶然一落无须烦。
	
	羿佟勇能登泰山，常如鲸鱼水下潜。
	\begin{flushright}
		2019年8月5日
	\end{flushright}
	
	\subsection{沁园春·贺楠君母难日}
	数日风沙，鸟雀去巢，游子离家。叹浩然书山，难得消遣；无边题海，久占闲暇。艳名之求，金邸\footnote{艳名、金邸，谐音双关。盖校长并年级主任也。}所愿，惟教莘莘加匮乏。苦秋近，问愚公精卫\footnote{映前文“书山题海”。}，几度年华？
	
	楠君知慧足嘉，母难日恭福须不差。愿为学途路，畅通行驿；踌躇阡陌，清闲无压。喜乐长随，伤悲不见，步履悠悠到梦涯。诚如是，虽三头六臂，余何足夸？
	\begin{flushright}
		2019年9月4日
	\end{flushright}
	
	\subsection[春草歌]{春草歌\footnote{春草者，以喻成绩也。}  \footnote{白玉时初入25班。《二十五班班史》记：“满腹离愁，乃为诗《春草歌》、文《论适》以求安”。}}
	暖城毗荡秀毛犬，昂首前行悲不显。无谓食于乞者后，未求饮在友朋先。肌腱常奔强有力，挚同久伴密无间。自有傲心胸骨里，骄然睥睨刀枪嫌。
	
	幼子戏于暖城外，惜其秀毛恐相害。抬臂顿足惟欲吓，莫料闲庭信步来。异色面言长者与，尽称犬中有奇才。循子寻得奇才处，静立闭齿头仍抬。远抛肴骨足固停，近挑下颚容不改。人众抱起如捧月，长叹久屈街尾埃。猝得人间巨错爱，小犬惊惶颜焦哀。
	
	皂浴汤淋白如墙，坊中八面扑鼻香。生来初得如是爽，是夜眠得一觉康。喜意满面头上冲，提心今日胆下放。始教家中易作乐，久令盗贼难破防。互生期年欢喜至，可知今后何为伤？
	
	牵链日出路上行，路人皆以秀毛妒。家中所宠地下土，路边行者天上物。欲以千万换其物，惟言不可无予故。
	
	系链柱上人小去，不知觊觎来路至。损羁断链捧而归，归时云遮半边日。铺蔷盖笼定家户，撒粮设帐供食宿。少食多眠瘦如柴，望断路边松柏树。
	
	小犬窃自久欲逃，默思归家路未迢。笼开乘势出奔走，未尝得行一里遥。前后二院百余步，肠断人追捧起处。归途人悉喜无度，惟有小犬心寒酷。
	
	俦犬见其日闷闷，惑心颇起见与论：“尔本路边浪荡犬，幸入暖城存此身。存身自有惬美地，何故单恋小宅门？”
	
	小犬面色遽以灰，起言语调不胜悲：“君是城内本家犬，岂知孤士理无亏！君不见笼中丽鸟恋故林，瓶里小虫思翠微；君不见过客去家泪不止，游子离乡鬓直衰。年年春草绿如油，日照中天起光辉。正值西风清冷季，小犬明日能西归？”
	
	话毕俦犬接而道：“萋萋绿草阻人归。”
	\begin{flushright}
		2019年9月10日
	\end{flushright}
	
	\subsection{论适}
	人行其事，必求其适。事适人意，可以常乐，心既正，意既诚，弗苦事之不平也；不适，倦倦于世，无以进取，隐形蝼蚁之群，局促蜉蝣之间，何以志？
	
	人生于天地，所遇人物多矣。欲得尽适，诚为难矣！然则欢朗之人，心宽如海，胸阔如原，日欣月喜，如无所忧者，何哉？命中无舛，万事顺意者，未之有也；通达学识，晓所应为，以求适己且物者，盖此人之俦也。
	
	呜呼！理何其易，知者亦多，用者甚鲜，何故？喧喧之世，人不能谨守也；碎碎之知，人不能寻路也；懒懒之行，人不能从继也。其人之所以不适乎！且夫世物之杂，人何所适？何以知之？是故所以人之不行，怨世弃道，浑浑终日者可知矣。
	
	嗟夫！余为学所见不能适新者多矣，思夫余亦尝有不适之行，方有所思，足己而记此文，盖勉世中之不适者并适而少茫然者所云。
	\begin{flushright}
		2019年10月20日
	\end{flushright}
	
	\subsection{做椭圆大题有感}
	\begin{center}
		扁平殊物似长布，一日欢欣尽抹除。\\
		正解不得牙溢血，顺思难觅发将秃。\\
		但学至圣演穷厄，莫效青白哭困途。\\
		休待同窗人四去，万行涕泪归茅庐！
	\end{center}
	\begin{flushright}
			2019年10月21日
	\end{flushright}
	
	
	\subsection{水调歌头·侃制}
	赵将暴食日\footnote{《史记·廉颇蔺相如列传》：“赵使者既见廉颇，廉颇为之一饭斗米，肉十斤，被甲上马，以示尚可用。赵使还报王曰：‘廉将军虽老，尚善饭；然与臣坐，顷之三遗矢矣！’赵王以为老，遂不召。”}，德祖命亡时\footnote{语出《三国演义》杨修之死。}，扬雄笔下千语，仲永幼能诗。李广腾飞之绩，杨氏倾国之貌，湮没谁人识？存手尚偏爱，尽弃亦可支。
	
	秦始皇，明洪武，四方驰。毕生功业，消泯孙辈几人知？任尔金戈铁甲，更况刀枪剑戟，结落数城尸。休道囫囵闹，我岂乱言痴！
	\begin{flushright}
		2019年11月28日
	\end{flushright}
	
	\subsection{以我}
	冰雪，以其寒也，乞人憎之；亡江之春，化为水，豪户欣焉。文事书具，于不识丁者弗用，而于士则可以取功名也。沙场奔兵，人皆笑之，然人岂皆不奔乎？血难疏离，妇泣妪啼，其人亦悉知也。是故人言“旁观者清”者，许不敢贸定也。猫在路，见鼠而捕，然弄鼠隐其后而随之，随止随行，猫不顾则无以见矣。故曰：盲猫无以捕食，浅人无以知世，其在己也。
	
	由是则人之于物参差者可知矣。伯牙之幸甚，遇子期之耳，然则万里志士，欲寻其共者其难也！夫千人观一，共者几何？豪户车游，横罹难死，或以人命而戚，或以豪灭而喜，人事迥然，其如常矣\footnote{“豪户”一事，盖语文学科《小题精练》中所述。}。国，人治也。人之思异，则各国异，然各不能破者，人适国而国亦适人也。是故西学之难东盛，外法之难国用者，可知矣。
	
	或曰：“燕雀不知鸿鹄，鸿鹄不晓鲲鹏，鲲鹏不羡天地，天地不容宇宙。”然则小大之悲，实则有之哉？燕雀游春，混同天地灵性，惟自适矣；无所悲，亦无所羡者，其所有已有焉。夫神龟行命，睥睨走兔，移步为景者，其悠然自得也；然兔之知乎？龟求其知乎？亦自适而已矣。今有扬言各物异同，伪较以谏而实则大挫人心者，不亦颠乎？
	
	行者于路，以步为马，驰千里之波不顾；以目为笔，绘四海之图不倦；以念为刀，斩一路之棘不止。虽见笑于人，以为不共人者，复能几何？王阳明云“此心光明，亦复何言”者，其此之谓乎？
	
	呜呼！闻谲言，能不空叹谬比，而抨之以理者，余所共者也。然其谁欤？其弄鼠欤？其燕雀欤？其神龟欤？噫！其有人乎？余但求一人可矣！
	\begin{flushright}
		2019年12月4日
	\end{flushright}
	\begin{flushleft}
		\textbf{后挚友赵俸翊以此题立意，为诗歌《以我》。附之于下：}
	\end{flushleft}
	\begin{center}
		书读十载常觉庸，笃志半似无用功。\\
		本是寄怀年少事，东隅已逝怎追空？\\
		生来自适执孤远，泉涌情思口难开。\\
		静郁不合嚣放客，乱花渐欲芷兰栽。\\
		斜阳朗照彩云沐，一念回眸百念脱。\\
		能侃能诗天地阔，且行且歌方正活。\\
		烟波去去人能何！言自心刻久不折！\\
		谁笑多情稚子梦，流光璀璨荡星河。\\
		我从去月化学定\footnote{指赵俸翊化学竞赛获奖。}，屈指龙门二百遥。\\
		遨想群书应岂料，不枉来此走一遭。\\
		落花风雪年年归，题典无穷头不回。\\
		莫恨轻颓空怨怼，万难既克谁人摧？\\
		送还明月来迎夜，一笔一人一世界。\\
		甘作拂衣孤胆杰，管他江湖我孑倔。\\
		寒山雪满几捱冬，往来壮士皆英雄。\\
		时势弄人末路勇，敢问成败是志穷？\\
		学非通法有通途，天不绝人无绝路。\\
		意气正当挥遒时，俊青才女吾辈出。\\
		遥怜沧海多明珠，别叹光彩君不如。\\
		薄暮无言霜满目，此生望断天涯路。
		
	\end{center}
	
	\newpage
	\section{2020}
	
	\subsection{简笔贺翊公生日}
	\begin{flushleft}
		翊公谨启：
	\end{flushleft}
	
	余以无油之肠，胜火之心，欲贺公之生日。袋中之物\footnote{一个滕王阁的模型。}，盖余同父母同心选者，而许不合公意。是切见谅。
	
	思夫吾二人互知者四年有半矣，其间多事。彰情者千手难指，而劾恶者屈指而清。许古汗青之亿万万字难觅矣。复有去年此时，余意杂乱，学务冗繁，故车上为乱词\footnote{一首未按格律写的《西江月》，遗失不录。}，其词笔轻，其言寡淡，其形糙旧，其衰也。而及余之母难日，公以美文贻余，情理通达，行文流水，此余十年之难及矣。见字如面，如面则蔼，知蔼而愧。所愧者，余之不能和以共文焉。故今日为之，笔墨滞塞，行楷简陋，诚愿公闭目视之，由是余之可勉矣。
	
	一年间，我等得其勉度，循意而行，故互有其成。余之得，公之明鉴，余大可不必言之。而公文理所长，渐学渐进，新知成赋，老道恒忆，终摒初如学之寒气，日攀于峰，芝麻如也。以是今日之公，将循便日之旨，踏牙突之步，闲如高府而学\footnote{时翊公将与郝一鸿等进京学习化学竞赛。}。是视如桥景，风光无限，而水内之波涌，几人知之？公以此行，贻误生日，此命中如阙一期矣。余亦不可择其日礼公，故择当日为之，以贺其日之近，并践此行。幸甚一鸿之随，余既属之侍日。公旦落县心，毋以为远方亡家之夜亦失友以随，并知或能知公之日者。
	
	呜呼！寥寥几笔言，盈盈无限情。其情此意，岂笔之能书？而公早合余之心，此意字间则知。一年间，高三至。公莫复知始，惟怀抱功绩，奔勇千山，遨海逐洋可矣！
	
	笔如是尽。以是余能以和安之心，迎余之日焉。
	\begin{flushright}
		2020年1月13日
	\end{flushright}
	
	\subsection[与余昕泽对成]{与余昕泽对成\footnote{白玉与余昕泽对诗。一联之中，昕泽为上句，白玉行下句。得本诗。}}
	\begin{center}
		林深幽抑夜归路，青墨长天冷煞人。\\
		亭宇伫人独煮酒，路途去客暗伤神。\\
		闻笛却步无言意，抬袖擦肩有宿尘。\\
		风过拂纱是老母，伏身香梦捣衣砧。
		
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2022年2月18日
	\end{flushright}
	
	\subsection{疫间奉师命行日记录}
	\subsubsection{一}
	朝，起食。食毕待试。适余母在家，督余为之。
	
	午，余母为甘旨。食毕，憩少顷。午时末起，打卡。
	
	午后，阅英语以备试，颇得新道。及试，余笔书从速，手指始痛。时凉风入室，余头晕不止。
	
	故试毕稍息，持至宵食。
	
	夜，听网课。
	
	今时，余仍头疼不止。余阅新冠之症无之，暗自庆幸。许唯一眠可解之也。
	\begin{flushright}
		2020年5月14日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{二}
	朝，起而为食。思夫昨夜之未尽，意不平，虑久，不得其略。及试，以诚信之言，虽父母之忙务，余何敢恶念！试毕，跳蹴屋中，故曲为伴。久之，汗之不出，以为奇。毕，读书。
	
	午，肴尽早。初欲小憩。而乍现不动之繁务，昨夜之不解，何以稳眠哉？于是四求四问，推敲不止。忙及申时初，化学起，适余务尽。化学尽，观夫今试间，物理不拔，何及悲叹！刷题而已。
	
	晚肴尽，辄见金公。晚课断续。其间兼动兼学，至于所动，唯跳走耳。
	
	时将与余之俦者论数，平生也，俦者不数。然乐而好学者鲜，余之幸甚，幸甚！
	
	余闻：“不动难眠。”此言善。自疫情起，余常能覆口鼻，外行千余步，当夜之梦皆不胜善也。今家乡之急，余平日不行，局促一室之内，定身半檐之间，所能为者，岂唯跳走乎？非也。是故明日有所求矣。
	\begin{flushright}
		2020年5月16日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{三}
	朝，卯时中，起。
	
	阖午前闻课，欣然无空闲。人知余怜诗词之旷丽者，许能晓今日语文课上余之雀跃也。杜工部之《秋兴》，愚以为纵一首之难解，不掩其三四首之美不胜叹焉。若余皆有语文之乐，许不能退也。初，师叹：“生物原题，何以再误？”中有余一。思之，余非皓首不学，难治愚顽之士，且夫少幼之时，一而不再，再而不三，何至今日？其中倒退，余愿求之反之，抨之记之，但求不三。
	
	午后无不常，新知既受，不就多言。而别离数月，思忆极甚。前日之梦，与友共勉而学，为杂杂题目，久而不倦者，心之相也。故今日能见，许余心见知乎？荣幸已至，余无可求。至于晚试，不必多言。
	
	先是，公常言我等之不动。今日余极为之。跳蹴之属，亦必有之；撑身狭局之室，抬腿阔敞之厅，其时多矣。则明日何如？尚不知，且观其然云尔。
	\begin{flushright}
		2020年5月18日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{四}
	朝，起早。余闻：“卯时醒，不可再眠。若，必倦于阖日。”故不敢眠。
	
	午前，欣然为学。课间为化学。闻夫生物所授，余竟不能忆也。慨之。
	
	午，食毕，不欲眠。为学多时。
	
	午后，献读《将进酒》。得邓公之盛赞。一日之乏，此时辄尽。
	
	夜试。选填得朱衣点头。而二大题者，皆不得也。何其病焉！
	
	手书结语之时，适余之务早尽。尝以师督，不敢妄为。故读书。今日之读书，余方受益匪浅。先是，余不爱人，至于不属，多有鄙夷。今之其谬矣。昔仲尼之辩“华夷”者，自恋而已。自违其言：“阙如于所不知。”余之行岂不类之乎？盖好书之言，皆珠玑也。
	\begin{flushright}
		2020年5月19日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{五}
	朝起。自集表\footnote{时疫间，每朝七点，班主任焦子命同学签到，以为起床之行，是为“集表”。有签毕辄眠者。}以来，余皆能骄然命笔曰：“必诚。”是故有所限。人言：“心中有限，必较人生之得失。”其此之谓乎？
	
	午前闻课，不别于往日。
	
	午，目乏欲眠而心不欲。适午后师许余歌，兴奋之至。劳然之意，泯不复存。快欣之感，持之是时。夜试。自余如高府，不殆英语，而就不能大成。今有其得，愚以为吾师之正道也。得师如是，幸甚！
	
	余今日以读书不快。作务早尽，本欲读书久之，而心不达焉。是故命笔而作，欲效古人之诗，而落笔知难。思夫余如校之日，日日早结而为所欣。诗词歌赋，信手拈来可矣。今日何如？余之退矣，明明乎于所欣，教教然于所爱，何其愧也！
	\begin{flushright}
		2020年5月20日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{六}
	此日善极。朝，破乏而起。午前闻课，并无所别。
	
	午，余父母为火锅。思夫余不尝一味吾之校也。午后试生物，余为题其速，而能定其确。此余之初也。今务何其轻也！是故为之毕早。小误于音之不能止，人皆听之。若非师言，阖事皆见知于人。不知可谢。
	
	夜试，余求其缓，得而不达。
	
	近与俦者论议为题。余以为倨。尝币九重之书，而过西风之境；乃散烟火之银，兼破荆棘之城。手把芙蓉之论，怀抱黄金之书；口吐磅礴之语，笔走深渊之龙。余爱数理化，风流人不知。欣然进我境，何顾求闲时？是故愚以为可小满焉。
	\begin{flushright}
		2020年5月21日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{七}
	却曰人之喜悲，必有所定焉。先日，余面覆喜笑之色，步踏红木之地，其情欣，其意健。今朝得不快之矛，夕举不得之盾，维今时如夜，能有所安。
	
	前日欣至人得，其语即见，致不记交与所为。朝师督之，余方愧然。其欢喜而害人乎？其自满而损人乎？小事见之，不须犹疑。然则乐极生悲之事，世中之必然乎？非如是。是故人之乐也，各守其度。
	
	午后，目眩，政课尤甚，课毕稍减。复带不忍之腹痛，少顷而三矢。幸甚务少，否者必误事也。
	
	夜试，次余父。余父曰：“匪观尔之二三子，观尔也。”余为之，初有所困，至中，先难方不难也。盖余初读而不见其要。
	
	今日郁闷，余知俦者皆如是也。何以遣之？于余方歌。余初歌于组内，引磅礴之浪，动俦属之情。此余之幸乎？盖人间之事，不如意者十之八九。为之奈何？不问八九，但求一二则已。此余之所得也。
	\begin{flushright}
		2020年5月22日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{八}
	夜，蚊虫嘈杂，不能善眠。朝，辰时初，起。
	
	余爱读书，尤知者之书也。今日多读书。读书之余，为务不息。夜至今时，觉今日之行，知识多矣。
	
	生物试，试毕，余同二三子谈，闻余之善，喜甚。
	\begin{flushright}
		2020年5月23日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{九}
	朝，起早。待早课。此长假之初也。间动作，观夫所录，终有所忆。午后，英语代课。难答其问，愧。后，答金公之问，喜极。
	
	夜试，余以此题善，提笔大就，挥手而成。
	
	余近颇明诚信之义焉。先是，余常不会而寻之，而终不得也。今心平气和，别无所顾，方大有可为。盖余剑不磨，无以锋芒；余心不正，无以大成。网课之日，余竟各有所得，其余之多虑乎？其余之动天乎？
	\begin{flushright}
		2020年5月25日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十}
	朝起早。思夫《弟子规》云：“朝起早，夜眠迟。”余不喜此书，而愿为其句者，欣然而已。
	
	或问余曰：“何以欣然阖日？”对曰：“不顾心中之魔，不观削直之剑，可矣。”又问曰：“何以佳绩？”对曰：“以诚为事可矣。昔余搜题而低下，而今信然为之，大有所成。故曰：搜题者寻其落矣，非后，眼前而已。”
	
	余知金公劳务，而语气欣笑，此怪也。余尝心不静，奏乐而起兴；而金公之日日早起晚眠，未见其泄，而笑意阑珊不灭也，此余九思之不解。
	
	夜试，正解难得，虽逐一试之，得。
	
	余今日读毕《圆圈正义》，以其可再读也。其言钉钉，其语切切，其理达达，其情融融。可九读而诵焉。思夫余读书以来，未尝抒如是之语，此余之幸乎？
	\begin{flushright}
		2020年5月26日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十一}
	朝起早，备今日之行。设蚊帐。
	
	今日之对也优矣。师有所问，必能善对。此余以为昨日之更成。盖前日难得位置，畏惧而已。
	
	夜试，题难。余骤然不敢落笔。出，见所深顾者鲜其误，而匆疾者废矣。若能握松柏之本，摘香臭之果，则万试无须忧矣。是言并数。
	
	余有庞然书籍在校舍。今离之万里，求之不得。唯抱局促之书，以为三冬之火，终究得之者，盖开石而已。昔余父久而不识“研”字，余祖父曰：“开石为研。石不开，事不就。”其此之谓乎?
	\begin{flushright}
		2020年5月27日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十二}
	朝起早，待早课。阖日，师无所问。思夫求师有所问者，许惟余乎？
	
	夜试，余先为大题，遂有所节。其题初见繁杂，而细究之，其易甚。
	
	余今心平和无动，无所大感，亦无所伤。附有倦意连连，故少写。人言：“少言而大知。”余愿能为之焉。
	\begin{flushright}
		2020年5月28日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十三}
	余以亵玩之心、闲散之目、摇荡之手、难缄之口，为学久之。此所以余之有兴焉，而颇不疲累。夫余之见一中师也甚，皆未尝言于端正，中见多识广，勃兴与生，欣然为题，欢喜在面者，其生爱之而有所成。此孔子之谓“乐之”乎？
	
	今日之务也繁，繁而不难者，其道也。
	
	邓公问余曰：“‘六部’何？”余骤然对之。其事实有可言。余自幼喜绘，有人物图形跃然，是故必咸赋其名焉。由是以位起名，方得以皆诵。
	
	夜试，题易。
	
	余固爱史。是故语文之能有小成。余尝曰：“若余皆有语文之乐，许不能退也。”而今能达之，欣甚！辄毋销其致，学于陡然，由是必大有可为也！
	\begin{flushright}
		2020年5月29日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十四}
	五月将逾矣。余方叹于时间之速。
	
	昨夜并父母有所言，至凌晨。故今稍晚起。
	
	为数，题不易。自幼余长者曰：“尔能通文意，许无所烦于此。”然也。而虽通文意而不得法者，其题过难乎？其余之恶乎？
	
	夜试，题有趣。余慢条为之，以为有所得。
	\begin{flushright}
		2020年5月30日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十五}
	朝起早。是日也，余浴文海。初，余为文不得，条框之务，事事为限。自如高中，渐能信手理论，是余进也。
	
	程公赞余曰：“闻尔语，如余之师。”余惊而愧然。余幼时善绘，无理亲友之言，专注手法之强；少长，慕捕者之姿，欲治遍世之安，救水火之人，习胜战之术，除黑恶之贼；长，其事殆，欣于仁义之道，感于妙手之春，欲为医；时至今日，余观网路之言，鲜赞其师，或言“师有其指，无爱人者”。思夫余毕生所遇者，皆爱吾有加，于此言语，恸之恶之。故立志友其生，善其道，著己身之言，正本心之行，如此而已。
	
	今有雨而暮晴。余思之：夜幕之不远，其可用哉？故暮年之学，立于少时不学之上，悲也。余必加鞭而行，方有心梦之成。
	\begin{flushright}
		2020年6月1日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十六}
	朝起早。课上，能答英语，较于昨日有所进。
	
	夜试，题易。余答之善，且实之焉。
	
	近暮，阴云密布，阳光不见。少顷，大雨倾盆，遍天土黄。时余桌前作务。先是一日，朝阴翳，午降雨，余亦作务，而其暮天晴。今之暮也，云覆碧空，日在正头不见，及落有光也。是日务少，故能凝目窗外之观。
	
	近于俦者论古诗文。每言之，余能开大口，流长涎，侃侃而谈，滔滔不绝。是余极欣之也。复思罗翔《圆圈正义》曰：“知贫者，其目何其小也，胜达不见，故自骄；知富者，其目远，知知之不能及也，无以骄。”是故余常言曰：“余不过爱之耳。欲求其技，余惟能期公亦能爱之也。”
	\begin{flushright}
		2020年6月3日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十七}
	朝起早。早课，鲜有与。午后，生物试。余以为题优而不难。
	
	夜试，误甚。先是，余虽不能遍达，而犹能小满；而今大不善，原物理之有不得也。欲理雾霭之绪，为轻便之题。来时无多，余愿得成之。思夫先是，余能有其成，今虽小退，亦必能早归于正途。
	
	今日之事，诚无为大，唯自督之行甚。故不多言。
	\begin{flushright}
		2020年6月4日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十八}
	朝起早。早课，渐觉耳得。昨日之生物优甚，欢愉之际，喜笑颜开，一头不闻。时师曰：“何以笑？”而步叱余。余顿愧然。思夫其有所得者，题之易耳。岂能语余之有所得乎？是通各科。
	
	夜试，少难于前日。
	
	余昨日言物理之不得。今始为动。理先日之误，寻得日之姿。愿能有所成。
	
	初，英语师曰：“言传身教之所阙，是以令尔等打卡。”余颇得之。是故今日令为先日，余屏书远籍，动心寻忆，终为之善。
	
	或问余曰：“务甚，何如？”余曰：“本不甚也。觉甚，辄择二三题细为之，余者可肆意。”其言者，余之先师所授也。其人有和蔼之貌，平善之态，而不拘小节。尝车载余归，虽一里之远而无所言。余明日若能为之，则平生无憾焉。
	\begin{flushright}
		2020年6月5日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{十九}
	明年今日，余辄就矣！
	
	今日行大礼，寻大成，终有所得。不多赘言。
	
	夜试，题易。余以不择之手，而达确言，何其幸也。
	
	明日朝，余授早课，故今少言之。自是余奋备之，俟明日，余乃具言。
	\begin{flushright}
		2020年6月8日
	\end{flushright}
	
	\subsubsection{二十}
	遑遑七日逾。先是，余以卒至之晚课，身心既乏；复加授友以题目，心外无暇。故不得为此言，阖计四日。余观先是之“俟明日”，而明日背约，是欺于公也。特先为谢。
	
	由是辄先记其事焉。九日，余有幸为课，而终究有所成者，乃先夜与俦者论议。俦者曰：“公以坦然之心，真挚之情，言语可见。而若无以限之，真情之极，便成不透。”余以为善。乃三减之。成。是故余之少功，友之盛赞，有俦者之份焉。
	
	是一周之事，日日不尽似矣。课内之务，酉初而成，余时读书耍子，皆有所乐。不时为课外之务，颇有得道。晚课毕，与友人共学，沐浴而眠。觉甚有所得。持之一周，许大得焉。
	
	今日闻明公之语，余以为可榷。鲜而明之士，正言求奇，欲以为人间之事；杂而钝之士，奋发而先，溯游而行，未尝不可得也。许阙目少臂，缓而难起速者，欲逾上述人间，时日而已。虽有人言“覆以亮剑之名，而多年之所行，不能逾”者，不能洞明耳。明公以治世之才，为万师之表，辛劳千面，求道八方，欲得水镜之业，欲成卧龙之才，是时而言不能逾者，贸乎？早乎？不宜乎？余等力为之，辄天庭之仙桃，早放苞蕾矣！
	\begin{flushright}
		2020年6月13日
	\end{flushright}
	
	
	\subsection{庆张公宇生日序}
	维遑遑疫病之时，沥沥铆雨之日，户户明灯之间，静静白纸之前，白玉请不才之身，动笨拙之笔，文贺公之生日。
	
	自余如高校以来，所遇所见，春水之甚。公者，余之初友也。虽未得共寝同眠之交，而伤感之日，拊心之时，穷困之秋，寻公可矣。张缄其口，挥止其手，其意得之。其公之心本善乎？其公之独爱我乎？愚以其友字之不忘也。而思夫余之旷野，劳烦其役，扶持之报，无以为也。公之求余者鲜，而余之劳公者多，幸甚愧甚。
	
	感激之情，一纸难书；相思之意，三页不尽。如此毕生之幸日，余无以物贻，故贻共勉之言者三：
	
	一曰尊。年力之盛，气宇之勃，余等之共有也。而长者之言，多有不曲，动吾等之心者甚。虽心近知通，亦不可有亵玩之相。此尊师之道。
	
	二曰识。余知公爱戏。而所处之地，嘈杂之言众，义理之语稀，此今之常态也。愿公不入意识之流而有独己之思。网路之人，匿名为甚，肆无忌惮。多以黯淡为真，正道为伪。此吾等之博识也。见其言而不改己道，君子也。
	
	三曰健。余等体魄，长者所重。王公年长，尚不殆动作，何况余等乎？如此陈词滥调，余等须早心领神会，不须多语。
	
	是时，余奋笔与公，情之有泄，感之有发。呜呼！余能如此言者，其唯公乎？虽暂不得俞钟之心，岂能远乎？
	
	自是，余等唯一年之余矣。莫道前路之远，莫言前路之暗。余等之路，早灭荆棘，唯余蔷薇也。愿公化于桂兰之芬，浸于芝草之芳，终究其成。诚如是，则余今日之情不空泄也！
	\begin{flushright}
		2020年5月25日
	\end{flushright}
	
	\subsection{誓于一年之期}
	夫时之速也，何人能知？由是踞余等之日，正一年矣。而是一年之行，余何以知之？唯明余之俦者，必露锋芒之齿，兼举平生之力，一冲一击，势不可当。虽有袤原之火，春江之水，难敌达理之志。欲寻尺寸以容，余先得立志。
	
	夫立志者，难立远矣。若夫其时其日，疫病再，所居闭，辄余等之可否动以先辈之行，尚难知之。况所见所得，一念之间，其易可大，何言一年？故以顺虑之，先誓言者三：
	
	一曰躬游学海。躬者，诚也。一日一试，以诚为之者，早明所不能为焉。夫不能诚者，是时发力，未尝迟也。余素不爱时力而解题，而终不动邪者，盖邪念之误，各科之衰，早自尝之。
	
	二曰助人不倦。或问以事，有所知，见而告之。所以言之者，盖初入猛虎集聚之地，余之心平而不燥；而时过境迁，冬日之凛凛，夏日之炎炎，余心易矣。乃乘此时，多为言之，则余之知得，而人亦有所获焉。
	
	三曰事求其细。人言：事无巨细，皆须慎观。余以为善。自幼为学，所以有所穷困者，皆不细也。延至今日，不改。初，余有所不得，师劝余，无用。自为题，求其细，可矣。乃曰：无所不会，唯不细耳。若为其细，必有大成。
	
	续一年之不测，许有友之聚散，亲之离合，师之褒贬，心之黯明。而无论其行，唯一之不易者，余之进也。是故余曰：无顾后，学而已。愿是六字之行，伴于余之前路，则余之大成，许可计日也。
	\begin{flushright}
			2020年6月6日
	\end{flushright}
	
	
	\subsection{画堂春·做数学难题有感}
	阴云暗涌雾连天，斧劈急悴心间。倏然九窍冒青烟，迷乱疯癫。
	
	停笔卧身闭目，凝思幽梦魂牵。欲销茫愁往那边？天外寻仙。
	\begin{flushright}
		2020年6月19日
	\end{flushright}
	
	\subsection[减字木兰花（风声诉憾）]{减字木兰花\footnote{前二联（上阕）者，白玉初到二十五班所作也。后搁置未补。疫间，白玉得之，时已无旧憾迷情，然以为其词之善，不可不补。乃作后二联（下阕）。}}
	\begin{center}
		风声诉憾，乌鸟逾天白日暗。\\
		欲遣迷情，绿亮红砖许我明。\\
		寒光煞铁，两目朱丝双耳血。\\
		莫走回廊，自是愁人愿梦长。
	\end{center}
	\hfill 2020年6月30日
	
	\subsection[沁园春·赋于最末双休]{沁园春·赋于最末双休\footnote{此日之后，白玉本级学子即入高三。高三无周末双休，故曰“最末双休”。时班主任焦子在QQ空间为同学们点赞。白玉见之而欲得之，遂作。}}
	十有一年，往事皆成，泛泛浪涛。忆初登学府，迎欢溢溢；数得捷报，喜意遥遥。窘困倏时，欣然多日，自是青年志气高。回眸望，既乘风破浪，挥剑除妖。
	
	俦公何必心焦！今天下英雄君与操\footnote{《三国志·蜀书·先主传》：“曹公从容谓先主曰：‘今天下英雄，唯使君与操耳。本初之徒，不足数也。’”}。看文章书具，颁白艳羡；师长道业，万代难超。你我之间，同心合力，智慧精灵胆气豪。行前路，愿明年今日，喜上眉梢。
	\begin{flushright}
		2020年7月5日
	\end{flushright}
	
	\subsection{贺一中高考大捷}
	南风传捷报，瑞云罩我家。学府接百岁之绩，红光耀二年之霞。眷眷父母，悉得欢欣之貌；莘莘学子，皆浸芰荷之花。精卫衔石，已填万丈之海；愚公提担，既移两山之砂。
	
	赴远俊少，离巢新雏。英雄入太宗之彀，鸿儒聚梦得之庐。明朝发达，昨日辛苦。皆夸赫赫之名，谁见劳劳之努？六艺能诵，五经已读。尝过不毛之境，已阅九重之书，兼伴一身之论，疾尽三餐之黍，笔走龙蛇之姿，身霸虎狼之浦，乃斩刀剑之棘，方散烟火之雾。苏秦聪慧，仅有悬梁之志；祖逖坚忍，只作鸡声之舞。
	
	斯人行，我俦入。将续前代之意，复植后生之树。渐入佳境，却无昭烈之志；将跃龙门，而失鲤鱼之步。骄情隐，怯意生。二年之成何论？一载之路难登。去月已逝，多负师长之意；来日方长，谁点心骨之灯？
	
	余白玉，身体不行，心智未成。一路遇贵，颇谢天地之意；三生积德，方得今日之升。愿攀书山之峭壁，渡学海之远程，弃蔽目之伪道，效佛寺之高僧。四送智慧，颇尽独身之力；一纳辛苦，少发丧怨之声。诚如是，虽毕生所愿，不得其遂，安能掩面悲啼，声振四空？
	
	呜呼！余请不才之身，动笨拙之笔，文贺吾校，兼清余志。未有足己之言，无得自矜之事，抒情而已。诚愿明年之事，吾校之能锦上添花云尔。
	\begin{flushright}
		2020年7月27日
	\end{flushright}
	
	\subsection{做导数题有感}
	\begin{center}
		亏吾今日好精神，一纸虫巢愁煞人。\\
		乱绪换得笔墨尽，劳思早教目光沉。\\
		愿为赵爽座中椅，复掸杨辉袖口尘。\\
		谜面彷徨半页里，安能竭殆五车文？
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2020年8月11日
	\end{flushright}

	
	\subsection[望海潮（诗词歌赋）]{望海潮}
	诗词歌赋，形神散聚，文学最是销愁。函数最值，圆锥曲线，谁知酝酿秃头？抛体过圆周，钠铜铁锌铝，空腹湿眸。减数增殖，有丝分裂，苦无筹。
	
	观夫外语新仇，彼西洋乐器，特指无球。名动副形，虚拟语气，轻松哪里得求？乘上理科舟，必正心行路，无受题囚。唯愿明年此日，能喜泪横流。
	\begin{flushright}
		2020年9月4日
	\end{flushright}
	
	\subsection{永遇乐·贺楠君母难日}
	一载风霜，长君白发，升我颅际。壮雁昭捷，云霞万里，不遂蜗牛意。志存宗悫，情满昭烈，力罢书生习气。抬头望，长亭远道，凶险黯然无计。
	
	亲朋同侧，严师在野，莫叹今年清寂。却待明朝，始终成我、十二年功绩。急驰飞目，加鞭快马，此处不容停驿。搏赴梦，心头腹里，雾销雨霁。
	\begin{flushright}
		2020年9月4日
	\end{flushright}

	\subsection[西江月·雨夜不告归]{西江月·雨夜不告归\footnote{吉林市暴雨，次日休息。适毕晚课，白玉乘暴雨而归家。虽住校，未告宿管。及家，衣裤袜屡俱湿。白玉之母尝阅此词，几欲落泪。}}
	迷雾暗灯急水，墨天黏步归途。心中形役几时除？是夜销辞绝宿。
	
	空舍寂屋人去，风江雨海桴浮\footnote{《论语·公冶长》：“子曰：‘道不行，乘桴浮于海。’”}。家中谁更待吾徒？炯目粗麻旧鼠。
	\begin{flushright}
		2020年9月26日
	\end{flushright}
	
	\subsection{咏土}
	\begin{center}
		磨细到头一粒砂，那得黄卷遍天涯？\\
		往来足步力行踏，外里豆苗怒破发。\\
		无意争为煤酿户，痴心暂筑鼠郎家。\\
		明朝雨霁成泥水，笑待孤独圣女娲。
	\end{center}
	\hfill 2020年9月29日
	
	\subsection{拟书山行}
	\begin{center}
		书山何惧强劲风？学海岂顾高险峰？\\
		登山望海弱蜗意，亢力达峰鸿雁声。\\
		泛泛奇思跃纸上，湿湿老墨染襟中。\\
		胸随绣口吐真气，手与恒心植宝松。\\
		书山行，行益穷；穷还行，困几重？\\
		金榜题名无须忆，只待捷报传英雄。
	\end{center}
	\hfill 2020年11月15日
	\begin{flushleft}
		\textbf{附赵俸翊《书山行》：}
	\end{flushleft}
	\begin{center}
		新科揭榜榜前头，有人欢喜有人忧。\\
		忧者归叹欢者呼，何以墨字论赢输。\\
		状元一朝入青云，书生三秋烂翻书。\\
		仍记举夜秉烛笔，如今满纸已如空。\\
		书山行，书山行！惊回首，何晞东？\\
		可怜书生泛舟苦，只因俸薄好玉扃。
	\end{center}
	
	\subsection{贺新郎·一曲贻吾鼠}
	一曲贻吾鼠：想当初、捧侬如月，惧沾尘土。强递幼儿微挤按，瞋目呼号夺汝。尚自比、英雄父母。交友长息惟尔伴，更置于颊上轻亲抚。你不语，我心吐。
	
	不见今日七中五。但因得、明年六月，此生荣辱。夜卧寝屋人未寐，归意绵绵难阻。忖或比、行书山苦。更恐来离桑梓去，故长避离乐鸣歌鼓。空慕羡，子安骨\footnote{王勃《送杜少府之任蜀州》：“海内存知己，天涯若比邻。无为在歧路，儿女共沾巾。”}。
	\begin{flushright}
		2020年11月16日
	\end{flushright}
	
	\subsection[满江红·战雪]{满江红·战雪\footnote{化学师苏子因冰滑倒而骨折，白玉就事为之，显高三学子之意。}}
	雨雪谁来？吾在此，恭迎大驾！抬傲履，玉琼露碎，化为魂踏。定教人间阳面照，莫饶冬日贼独霸。\textbf{盐为刀，制芰荷为袍\footnote{屈原《离骚》：“制芰荷以为衣兮，集芙蓉以为裳。”}，风为马\footnote{李白《梦游天姥吟留别》：“霓为衣兮风为马，云之君兮纷纷而来下。”}}。
	
	威风劲，如嚼蜡；技胜比，黔驴寡\footnote{《三戒·黔之驴》：“黔无驴，有好事者船载以入。至则无可用，放之山下。虎见之，庞然大物也，以为神，蔽林间窥之。稍出近之，慭慭然，莫相知。”}。见老夫面色，俱生惊怕。雨雪尔能今夜泯，勿迟待至三更化。尔将去，宜放手一留，男儿价。
	\begin{flushright}
		2020年11月20日
	\end{flushright}
	
	\subsection{乱写}
	\begin{center}
		千言笔，今且住，千言难买相如赋\footnote{司马相如《长门赋序》：“孝武皇帝陈皇后，时得幸，颇妒；别在长门宫, 愁闷悲思。闻蜀郡司马相如天下工为文，奉黄金百金，为相如、文君取酒，因于解悲愁之辞。而相如为文以悟主上，陈皇后复得亲幸。”}。\\
		万语口，今去酒，见酒辄灌三万斗。\\
		眼中泪，今莫坠，泪彼愈流心愈脆。\\
		耳外语，今勿取，语闻愈杂意愈沮。\\ \hspace*{\fill} \\
		
		如芒在背，六月明令难后退。\\
		如雾在天，乞来优报满心间。\\
		如砂在履，跛足骐骥何跃举？\\
		如鲠在喉，平生尽是为人愁。
	\end{center}
	\hfill 2020年12月1日
	
	\subsection{做物理难题有得}
	\begin{center}
		粗算期年事，终除题目挠。\\
		今朝报我李，早日投其桃。\\
		\textbf{学子三冬路，浮生六月桥。}\\
		愿为畎亩舜，从此代公尧。
	\end{center}
	\hfill 2020年12月11日
	
	\subsection[示友]{示友\footnote{友以伤稍休学。是日，其人在QQ空间点赞，白玉等一众友朋宣言慰之。此为白玉之言。}}
	\begin{center}
		闻道欢欣事，一拂万物哀。\\
		星繁夜影墨，珠亮目光白。\\
		地感伯牙泪，天怜幽草才\footnote{李商隐《晚晴》：“天意怜幽草，人间重晚晴。”}。\\
		孤持浊酒意，日夜望君来。
	\end{center}
	\hfill 2020年12月22日
	
	\subsection{跨年诗}
	\begin{center}
		神州今日多波霆，战疫期年速若星。\\
		学子既知学业重，名师早放名利轻。\\
		胡涂事务年关至，抖擞精神大考迎。\\
		来日重提今日事，波澜早静苦哀平。
		
	\end{center}
	\hfill 2020年12月31日
	
	
	\newpage
	\section{2021}
	\subsection{沁园春·翊公17岁自嘲以赠之}
	公汝知乎？小子今朝，意气难发。恨二年寝室，终究形役；一时疫病，再起风沙。痛扰腰肌，气填肠胃，嗟尔高三万事差！新升日，遽抛哀弃苦，笑对黄花。
	
	翊公知慧足嘉，许未见白玉号地塌。盖人间事务，浮云而已；心中笔墨，天赐繁华。勿悲平生，勿违己意，步履悠悠向梦涯。诚如是，虽竟然失意，谁唱悲笳？
	\begin{flushright}
		2021年1月17日
	\end{flushright}
	
	\subsection{百日誓师誓词}
	\begin{center}
		学子三冬路，浮生六月桥。\\
		匆匆时迫近，但余百日遥。\\
		精力满课业，笔墨润狼毫。\\
		定亮手中剑，一展志气豪。\\
		锦上添花日，不远在明朝。
		
	\end{center}
	\hfill 2021年2月25日
	
	\subsection{鹧鸪天·用山谷韵戏赋考场冷}
	芽翠枝疏春色寒，遍屋佳客泪痕干。苦居窗下披衣士，但恨难求御冷冠。
	
	温岂至，热何餐？谁来平地享清欢？便将额上存心火，烧取佳肴配酒看。
	\begin{flushright}
		2021年4月15日
	\end{flushright}
	\begin{flushleft}
		\textbf{附黄山谷原词《鹧鸪天》\footnote{此为当日三调考试语文诗歌题目。}：}
	\end{flushleft}
	
	黄菊枝头生晓寒。人生莫放酒杯干。风前横笛斜吹雨，醉里簪花倒著冠。
	
	身健在，且加餐。舞裙歌板尽清欢。黄花白发相牵挽，付与时人冷眼看。
	
	\subsection{西江月·高三赋}
	酷暑耐他湿热，坚冰堪顾严寒。高三不用泪痕干，满目星光璀璨。
	
	遍洒胸中笔墨，稍搁手里杯盘。高歌一曲破心烦，挥去额前滴汗。
	\begin{flushright}
		2021年4月25日
	\end{flushright}
	
	\subsection{咏碎毽羽}
	\begin{center}
		原来铁套聚合卿，便往人间脚上行。\\
		脚踏足踢施蛮力，羽残毽碎难哀鸣。\\
		安能为此起争语？岂可因之破浪平？\\
		纵使支离君莫弃，寄名耳上作精灵。
	\end{center}
	\hfill 2021年4月26日
	
	
	\subsection{渔家傲·拟古}
	尝见世间贫命汉，夏熬酷暑冬来颤。短发人生留欠半，终不换、梦中一碗残羹饭。
	
	肝胆相磨心底烂，一声鸡唱黄梁断。莫羡肉食空慨叹，君且看，谁居哀土心无乱？
	\begin{flushright}
		2021年4月27日
	\end{flushright}
	
	\subsection{讽彦明(其一)}
	\begin{center}
		老子今朝一匹狼，问君何日效猖狂。\\
		贪猫岂可夺龙殿，硕鼠焉能闹讲堂。\\
		有限头毛三寸短，无边风语九江长。\\
		恶言赐汝非吾意，为父但求尔作钢。\\
	\end{center}
	\hfill 2021年4月26日
	
	\subsection{小重山·用鹏举韵戏赋考场冷}
	迷路春虫草底鸣。披衣空受冷，似三更。难伸寸步况何行？烛能见，垂泪在天明。
	
	冷暖日难名。额温休迫我，跑医程。还思驻尔顷观琴，出寒曲，老子那堪听！
	\begin{flushright}
		2021年5月4日
	\end{flushright}
	\begin{flushleft}
	\textbf{附岳鹏举原词《小重山》\footnote{此为当日四调考试语文诗歌题目。}：}
	\end{flushleft}
	
	昨夜寒蛩不住鸣。惊回千里梦，已三更。起来独自绕阶行。人悄悄，帘外月胧明。
	
	白首为功名。旧山松竹老，阻归程。欲将心事付瑶琴。知音少，弦断有谁听？
	
	\subsection{讽彦明(其二)}
	\begin{center}
		早见贼儿入讲厅，问吾三晚获师经。\\
		又来猪狗涉猫事，总有乌云蔽院庭。\\
		学子朝朝望学紫，彦明日日求艳名。\\
		时难慷慨心中意，便借丹青纸上行。
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2021年5月14日
	\end{flushright}

	\subsection{一月之期励众}
	\begin{center}
		一月笔刀露火芒，三年书剑砍张狂。\\
		勤学当趁多阳昼，早起莫贪独夜床。\\
		生为功名拼战马，要挽雕弓射天狼。\\
		待得捷报乘风至，酷暑骤间雪殿凉。
	\end{center}
	\hfill 2021年5月16日
	
	\subsection{二十五班高考临行口号}
	\begin{center}
		百年母校，赠我神通；\\
		三载师恩，助我成功！
	\end{center}
	\hfill 2021年6月5日
	
	
	\subsection{端午诗}
	\begin{center}
		屈平已作汨罗魂，楚地风俗故不闻。\\
		前日自尊龙腹子，今朝暗诩狗头人。\\
		未读经史通贤意，空把初情奉鬼神。\\
		胡扯古来学者事，但留后世满屋尘。
		
	\end{center}
	\hfill 2021年6月14日
	
	\subsection{二十五班诗}
	\begin{center}
		嗟乎吾班二十五，云风自能卧龙虎。\\
		今朝捷报南风来，来把人心敷热土。\\
		忆昔我等俱拔萃，八月十八群英会。\\
		号为亮剑誓为功，主心渐把客心坠。\\
		虽艰难遮吾等目，虽疫难盖吾等路。\\
		最喜淤泥莲蓬花，最爱寒霜松柏树。\\
		脚过六月浮生桥，回眸抬首两望遥。\\
		苦楚高三莫挂齿，英雄自在百浪淘。\\
		劝君少把酒来对，今朝之贵不足贵。\\
		待到明朝功就时，沽取新酿与君醉。
		
	\end{center}
	\hfill 2021年7月19日
	
	\subsection{吉林一中二零一八级二十五班班史精华摘录}
	\subsubsection{焦子列传选段}
	余见师长者众，然至善美者非焦子莫属。承两班之课业，领二年之繁工。性雅长志似林樟松柏，质洁本心如芰荷芙蓉。\textbf{一句褒贬，喜怒不效眉上；半边风雨，冷暖尽收腹中。解析导数，难胜深思熟虑；风物人情，育得李茂桃红。}褒词尽不足以美其意，但愿\textbf{岁月有情，莫添白发；佳音无限，来报春风。}诚如是，则本班五十二学子之情皆满焉。
	
	\subsubsection{蔡旺列传选段}
	蔡旺之为班长，盖幸事也。放豪壮之襟翼，得友朋之交谌。怀古今之雅乐，争来去之高分。出欢娱之笑语，废骄倨之伪尊。统迷蒙之学子，达班级之一身。试静思之，旺之成，非独人之力，抑亦有师生之心齐也。而心齐何故？旺之功也。是故班级之建，功劳之就，可谓正反馈也。
	
	\subsubsection{朱隽仪列传选段}
	明智而忠信，宽厚而爱人，人所求之长者焉。隽仪之行，悉皆合之。以是人之多隽仪者无惑矣。且余尝与十六班友言，友亦多之，盖其善者，一向不变者矣。孟子曰：“贤者能勿丧耳。”今朝贤者，其隽仪乎？
	
	\subsubsection{吕钊杰列传选段}
	余早闻七班有奇才者，吕钊杰也。后来二十五，以为光芒四溢，难与多言；后以伤来钊杰组，乃知其人非沉默之流，而能拥行止之德，怀治平之才，究课业而出戏语，辨真情而益同侪。\textbf{金睛火眼，来观键盘心肺；利齿伶牙，解道学问黑白。}余佩之最甚。此后余若为师者，必谈及之，届时许钊杰已成栋梁乎！
	
	\subsubsection{余璐列传选段}
	余璐者，吾本班之至交也，能与吾同游、同歌。性直诚，好敞扉，人皆知之。然璐以七尺之躯，于本班之中，洒满腹之墨，发自我之声，求生物之趣葆，望体育之功成，乃收学子之诚意，获一众之友朋。其人故也。人言：“多一友若多一路。”是故璐之将来，必有余路待之。
	
	\subsubsection{伊九源列传选段}
	余与九源，其情也深。初识，则互露本性；其后，能互问题目；疫间，约同续火花；高三，可相伴就学。\textbf{然身有顽顽不去之疾，恪守乏乏不改之事，饱经涩涩不易之苦，犹胸怀拳拳不灭之志，手握真真不变之理，肩披扬扬不疲之翅者，余之友间，唯九源是也。}如是之人，付之大业，谁复能疑？
	
	\subsubsection{王禹月列传选段}
	焦子沮然，学子悉皆察之而难措。禹月行匿名信，其略曰：“莘莘学子，今已非童稚之属也。遇遽然之风雨，虽不能吟啸而徐行，亦可不惊不动，不辱成人之身。子以学子为念，固善哉，而自身迷情，尤不可不虑。且以己身为念，流荡风声，解释心雨，则可相与共渡，虽穷冬冽风而可同往矣。”又与友朋五人购小食而贻子。子览之大振，宣言以谢。
	
	今知之而有叹焉：本班学子，所历磨难多矣。天予寒霜，地贻酷暑，内外之苦也；二载旧乏，一时新疫，前后之苦也；师者更留，学子伤病，左右之苦也。然毕业之时，合而为一，虽奥班而不能及者，何也？盖高中之凄苦，终无个人之苦，皆师生一体之苦也。师者不解学子之苦，则师生之情益远；学子不分师长之苦，则师生之恨益深，厄矣。本班学子，热心向学，品行皆善，固知所应为者，解苦、担苦、破苦也。是故往事磨难，可化轻雾云尔。
	
	\subsubsection{卓越班级·金子介绍选段}
	吾师金公迪者，长者也。抱七尺之躯，温蔼之貌，庄正之心，谈笑课堂之间，匆忙繁务之中，不失其度。范众师，渡众生。其心拳拳，其意铮铮。四送智慧，更尽独身之力；一纳辛苦，不发丧怨之声。\textbf{行歌绵绵，唱不尽绵绵情意；佳音阵阵，报不完阵阵春风}。
	
	数月已过，初战已捷。二年已逝，局促一年之遥；号角将起，不及半步之歇。
	
	
	\subsubsection{李博远列传选段}
	李博远，本班之笑果，一中之奇才。以朝暮之过往，会寒暑之去来。盈身精力，皆布共学之业；满腹真情，尽洒同窗之台。自言英俊，引起笑语欢浪；高呼令号，带出整列齐排。学子不遇博远，骤阙一份笑料；师者不遇博远，能添三分愁哀。如使博远不来本班，许学子之心，难达今日之一矣。是故余以博远者，本班之不可无者也。
	
	\subsubsection{白玉自序}
	徐白玉者，名曰照琦，字白玉。性好诗词歌赋，每有所感，则欣然命笔。初在十四，以言行多引人捧腹。既来二十五，难忘原班，但到校，辄一日数归。后渐能融入，犹出笑语，精力四溢。初在王鹤凝组，高二中，以手伤调吕钊杰组。调前调后，性好言不变。久欲为师，登台受业，多所征求。每登台，手舞足蹈，激情四射，宛若疯猴。疫间，数于组群内说文；高三之时，日归十四，假黑板受课，闻者固少，而白玉犹在台上不倦。又好歌，焦子命歌，不辞。跨年班会，任于主持。
	
	先是，白玉住校，求能自安，泯租赁之费。然虽在校，日日念家。以为思情，苦于书山之行。以是凡能归之时，白玉必归矣。高三中疫再起，校令住宿者不出，遂怒，始走读。下学期，白玉以伴父母时少，乃止住校。
	
	白玉既久自诩文人，每小事而大情。又有傲性，不在学俦，而在长者也。逢所不欣，诗文抗之，不怿遂去。在十四，恶英语字帖之行，乃作《鹊桥仙》以讽之；初来本班，满腹离愁，乃为诗《春草歌》、文《论适》以求安；为题者难，屡为赋诗，有《做椭圆大题有感》等。师生所评“其心淡然，无忧无虑”者，多以此原。
	
	白玉曰：“我在二十五凡二年，事多而不繁，友众而不俗。师长勤受课业，学子力跃龙门。满路荆棘，尽在脚下；状元桂冠，将置头前。实应文以记之，则来时回顾，琳琅在目；他人观览，收获盆满矣。况高二所行之《班级日志》已失，今之纪念，除毕业册寥寥数语外，许唯我之言也夫！”高考毕，乃为《二十五班班史》。
	
	本班师长，德才一流。虽有更易，无失大雅。焦子智美并存，邓子寓教于乐，赵子严而不厉，奚子与生共友，金子力行巨细，苏子求稳求精，李子威慈俱备，程子置生于心。作《师者列传》。
	
	蔡旺组有二班长，勤劳二年，但求无憾；计画万事，皆在周全。至于组员吕俊呈、石明鑫、刘冠群、韩金桐、谭姗姗五人，彼此偕善，整齐一体；不忘来路，追求正理。作《组别列传第一》。
	
	吕钊杰身行学委，兼任组长，合郝一鸿、王子权、周睿之明，统余璐、施苏函、曾庆洋之朗，共呼吸，同俯仰。乃至声名大成，心胸开敞。二年和睦，他人难仿。作《组别列传第二》。
	
	马赫咛行在组长，万事无忧；组员七人，各有千秋。侯冠宇、王可欣、季珈铭行课代表事，尽职尽责；李明基、陈姿宜、姚昕航各领本务，在严在苛。共王可欣作《组别列传第三》。
	
	王方佟达厚意，表深情，爱人爱己，危言危行。六班五人，融于十二；复读一人，归于正名。乃结金泓旭、姜玥含、李小来、沈佳馥、盛鑫、任心童、丛子贺为一。作《组别列传第四》。
	
	王鹤凝心向学业，性犹谦和。组凡八人，不用多责。赵家宇以速闻，于丹以友闻，王姝力以德行闻，段雨含、李星燃、林义贺以勤而不倦闻，赵鹏飞以爽闻。作《组别列传第五》。
	
	孔祥宇兴趣广，智慧足。与组员伊九源、孙铭瑶、王怡然、张宇、张羽赫、曲政旭凡七人，皆为高士，无所畏服。能若诸葛，才似相如。泯悲哀于苦事，达德行于修竹。作《组别列传第六》。
	
	刘伊涵待人以善，克己有方。个人德满，整组谐康。兰思达多出奇问，王禹月多出文绩，闫英祺多出善举，高浩天多出妙想，王琳琈多出优解，李博远多出笑语。作《组别列传第七》。
	
	维本事已叙，而末事未言，总以为阙。文科师长四人，皆爱学子；年级组师长无人，俱有所记；去者三人，悉有所成；复有班中留言板，弥足珍贵。作《补事叙第一》。
	
	维初成前补，犹有阙者。高一之事，原班记之而望本班；杂杂往事，学子存之而有厚情；二级结论，本班假之而有佳绩。作《补事叙第二》。
	
	维既成班史，来者视之，不确其时，则史无用矣。作《大事纪》。
	
	维赵子之所重者，打卡也。本班英语之成者，打卡也。留以为忆，其意重也。托吕钊杰作《课外打卡》。
	
	维疫间焦子命为“卓越班级”，一日而成，文辞皆善。然则所录之校刊终未尝见，余恐文有所失，作《卓越班级》。
	
	维我来度二年，未以为足。师生之情，固留回味；同窗之好，尽在心中。愿使此身此躯，再坐堂上；持纸持笔，来答理综。纵观古今，似我之浓浓不舍者多矣，然如是之人，俱有以记之，我复何所为耶？盖仿古太史公之意，为史为文，造言造书而已。思之信之，乃能为班史也。作《白玉自序》。后世人见之，许能知我之情意矣。
	
	白玉曰：我记吉林市第一中学二〇一八级二十五班之班史，凡十四卷。未有违心之论，尽是肺腑之言。
	
	\subsection{沁园春·临别赠王姝力}
	那里牢骚，换取三年，体外诉发。共推心换意，未多用酒；品书论道，正少斟茶。昨日欢欣，明朝离苦，与尔征程万路达。腔中志，召吾侪明探，前道风沙。 
	
	平生满腹清嘉，莫应为悲酸唱地塌。盖人间事务，浮云而已；胸中笔墨，天赐繁华。勿哀盈亏，勿违己意，学海方舟向对涯。云霄外，但君能平定，千里浪花。
	\begin{flushright}
		2021年8月9日
	\end{flushright}
	
	\subsection{酒后乱写}
	\begin{center}
		老子饮酒，饮出名堂，甚是欣慰。\\
		推杯论盏，那里顾得，今朝酒贵。\\
		灵光屡现，诳语频出，与谁同醉？\\
		乃知饮者，古来留名，人之所谓。\\
		今夜榻上，大字向天，伴鼠而睡。
	\end{center}
	\hfill 2021年8月24日
	
	
	\subsection{贺新郎·二曲贻吾鼠}
	二曲贻吾鼠：望三年、寒窗相伴，已成尘土。俄顷少年离家去，不舍风情与汝。心遂领、别时父母。从此难求知我者，有牢骚固是无人抚。纵满腹，向谁吐？
	
	与君度日五千五。自拙薄、渐焉明晓，男儿荣辱。况乃别离今生事，早晚非由吾阻。应止用、长凄短苦。休取悲凉箫歌意，要月台为我鸣锣鼓。教尔见，丈夫骨。
	\begin{flushright}
		2021年9月2日
	\end{flushright}
	
	\subsection{自家徒步至一中记}
	余念旧，知我者皆会之。以是故人之来，无往不欣，乃尝见欺，犹不以为不得。余家去一中凡七公里，弗远弗近，又惜租屋费贵，遂择住校。然则日日恋家，其情难绝。高三下而止之，日夜通勤，早出晚归，日销三十余钱。余固知挥霍，然此情不泄，余中终有所阻。身在车上，目向窗外，时往意流，逐起心意，欲一徒步而往焉。
	
	而今业结，即就远行。桃李相遇，一中三年，已作去日矣。当日之欲，徒步之事，尚未尝达矣。明日乘车，再见故乡，盖冬日也矣。是故此朝心决，七里之途，往观母校矣。
	
	是日也，金日洒地，暑气未灭。余顶新帽，自延安路入吉林大街，又步松江中路，乃至学府路。途中口渴，所携既尽，而傍江无店，故久而未饮。行三二，方遇一店。祛渴而行，遂至一中。自外观之，其楼犹立，其塔犹威。自是心满意足，轻歌而归。
	
	同行者：周睿。
	\begin{flushright}
		2021年9月3日
	\end{flushright}

	\subsection[游子碎碎念]{游子碎碎念\footnote{写于东北限电之时，有借鉴罗大佑《未来的主人翁》。}}
	\begin{center}
		我穿过红色砖瓦的楼区看着西装革履的人\\
		我走在夜幕下的跑道上面裹进太阳般的路灯\\
		一辆辆黄色的单车驶入我温暖的家乡梦\\
		曾经一度我认为这两个地方没有什么不同\\ \hspace*{\fill} \\
		
		风声在我耳边不断地唱着一曲悲伤的歌\\
		恍惚间我感觉自己是个卑鄙的异乡客\\
		那悲欢离合的故事怎么能全部对游子说\\
		在黑暗而寒冷的深夜里品味古老的生活\\ \hspace*{\fill} \\
		
		每一个从黑土地里出来的游子\\
		焦急而饱含深情地念着故乡的名字\\
		每一个黑土地里的灵魂在沉思\\
		今天的好运是否来自他们昨天的恩赐\\ \hspace*{\fill} \\
		
		每一个离家的游子都怀着一颗面向故乡的心\\
		我听到他们的呐喊在这里与千里之外统一\\
		我们不要蜡烛的微光变成黑夜的火炬\\
		我们不要市郊的泪水洒遍关东的田地\\ \hspace*{\fill} \\
		
		每一个从黑土地里出来的游子\\
		焦急而饱含深情地念着故乡的名字\\
		每一个黑土地里的灵魂在沉思\\
		今天的好运是否来自他们昨天的恩赐\\ \hspace*{\fill} \\
		
		没有人会希望他听到的只是粉饰思想的故事\\
		没有人会愿意住在一个昏天黑地的街区\\
		没有人会想要一个提心吊胆消极的假期\\
		既然如此，请别再问我们是否要回家去\\
		回不回去，我们还回不回去\\
		回不回去，我们还回不回去\\
		回不回去，我们还回不回去\\
		回不回去，我们还回不回去\\
		回不回去，我们还回不回去\\ 
		……\\\hspace*{\fill} \\
		
		我们不要蜡烛的微光变成黑夜的火炬\\
		我们不要昨日的欢笑变成明日的叹息\\
		我们不要被那资本的游戏夺去发言的权利\\
		我们不要被那网络的言语占据我们的思绪\\
		我们不要市郊的泪水洒遍关东的田地\\
		我们不要灯火通明的世界遮蔽黑暗的屋宇
	\end{center}
	\hfill 2021年9月26日
	
	
	\subsection{望海潮·物理好难}
	金公足下：游生白玉，今遭物理风沙。当忆考前，何期此日，嗟余秀发堪抓！眉作欲连八，腹鸣退堂鼓，无意秋花。乍起凉风，遽出枯月，响寒鸦。
	
	难逾质点坑洼，诧积分力矩，矢量乘加。刚体定轴，时空可变，一心万道创疤。辛苦换红叉，兴味成云雾，地动天塌。书尽牢骚起笔，空笑个哈哈。
	\begin{flushright}
		2021年11月5日
	\end{flushright}
	
	\subsection{贺新郎·三曲贻吾鼠}
	三曲贻吾鼠：梦昨宵，欣然舐我，耳鼻灰土。乍醒知疑君感召，狂笔缘由诉汝。且莫怪、叨儿絮母。月照人生千万里，算蛾眉只有凉风抚。伤远去，恨无吐。
	
	今天是个星期五。欲平心，难出难入，踏得屈辱。别取离人情勿捡，自是一腔隔阻。犹尚愿，厚积人苦。迫考未尝激奋志，厌风雨乱韵杂锣鼓。鬼扯话，响听骨。
	\begin{flushright}
		2021年11月19日
	\end{flushright}
	
	\subsection{随手写个小绝句}
	\begin{center}
		京城没有二三事，\\
		师大莫得廿五人。\\
		料定此心非我有，\\
		空留千里待家春。
	\end{center}
	\hfill 2021年11月23日
	
	\subsection[安提莫尼(Antimony)一世]{安提莫尼(Antimony)一世\footnote{讽彦明，有借鉴罗大佑《绿色恐怖分子》；Antimony，指化学元素“锑”。}}
	\begin{center}
		你是安提莫尼安提莫尼一世\\
		侵占周六给人讲鬼故事\\
		你让大小老师对你垂头听旨\\
		安提莫尼形象跃然于纸\\
		你要营造美丽校园内外物质\\
		赶走校门口的商品街市\\
		你在高三楼的廊中徘徊观视\\
		嘴里揣着什么样的历史\\
		您是内卷浪潮中的天使\\
		开辟强制自由的端始\\
		您来赐予这个学校价值\\
		高考状元光照吉林市\\
		你要用你九成新的脑袋瓜子\\
		迎接每一届的新生蛋子\\
		我们将会永远歌颂你的故事\\
		吉林一中安提莫尼一世\\
		吉林一中安提莫尼一世！
	\end{center}
	\hfill 2021年12月13日
	
	
	
	\subsection{跨年写现象}
	\begin{center}
		二〇二一说了一声拜拜\\
		我们把悬着的心放了下来\\
		那些人世间不能抒发出的澎湃\\
		就放到二〇二二继续感慨\\
		有人在艰辛整理一点回忆\\
		有人要剖析证伪一点真理\\
		有人在高数题海里面闲逛\\
		有人把论文写在大地上\\
		有人被逼无奈改变生计\\
		有人在中风险区自我隔离\\
		有人在因特世界当众键盘格斗\\
		有人把一生积蓄一朝骗走\\
		有人在黑夜之中内卷玩个没够\\
		有人在大白天里到处梦游\footnote{有借鉴罗大佑《现象》。}
		
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2021年12月31日
	\end{flushright}
	
	\newpage
	\section{2022}
	
	\subsection{一中赋}
	\begin{small}
		序：维白玉离家乡四月，久怀笼鸟之思，常抱郁凄之意。今归，无所事事，闲览后生之所成，同窗之所录，心绪起而欲发，嗟叹出而难入。复观考前师送学子所留，见一联曰：“少年此去自是春风十里，豪杰归来莫忘一中三年”，其词也易，而乃引涕泗徐下。适阅《昭明文选》，仰大贤之风，乃决以拙笔为母校作《一中赋》，以考前最末日展焉。倘后来有思，则能阅此赋以为慰也。
	\end{small}
	
	子居课上，曰：“嗟乎二三子，三年何其速也！君之初至，踏二十八顷之一角，观草木兮明丽，点青石兮彷徨。浸学子之意气，浴丁香之芬芳。幼鳞入水，饱吸一鉴之气；白鹄腾空，骄映海霞之光。校史之辉也灿，魁星之体也庄。以是观春叶，眇夏阳，抚秋水，对冬霜。原道理以求索，列操队而成行。谊同道之朋辈，餐异烹之牛羊。期年也，高三之事制汝，乃至限于数罟，囿于杂务，朝往暮归，不知所如。而今大考将至，三年之事，云烟而已。分离之事，今日而已。不知君自此而去，可秉我‘敦品励行，热心向学’哉？白玉，尔何如？”
	
	白玉立而扬言曰：“呜呼！学子三冬路，浮生六月桥。龙门咫尺近，终果百年遥。前日大捷，手承佳绩之笔；今朝雏鸟，身去母校之巢。愿负昨日之妙笔，作明日之狼毫，击书山之博浪，讨学海之野蛟。勤修课业，毋忘师长之语；砥砺德行，争为后生之标。子可待：游鱼浮兮行鸽飞，豪杰归兮伴芳菲！”众闻之，齐颔曰：“诚如白玉之言。”
	
	子欣然而笑，曰：“二三子之去也，皆抱琼花之得，各享诸葛之遇；我之留也，寓茫茫之深情，接赫赫之伟绩。承蒙汝等之厚，在此谢焉。”乃躬。众皆拊掌。
	
	俄而外，以雨稍阻于口，顷出。列双队，起横幅。楼染青天之色，云停初雨之湖。懿德光照，班牌享幸；美人手捧，鲜花蒙福。红颜佳貌，显是盈面欢喜；青筋义胆，自有满腹诗书。缓行焉，踱步焉。逾宇焉，望坪焉。行伍从容，精神扬乎眉上；后生夹道，旗海涌乎天边。呼兄姊以鼓舞，效稚子而争先。事遽然无所措，遂拱手于胸前。
	
	于是风乍起，雨骤落，伞为阻，衣作隔。乃提步疾行，入北门门口之棚。两旁之士，皆长者也。暂褪帽收伞，将献花谢恩。礼虽简而意重，行虽朴而情深。忽见棚外一人，雨中屹立，身上淋迹似画，鬓间白发如针，声震如雷鸣仲夏，拳起若苗破初春，但闻口中出“吉林一中”，众师和曰：“高考必胜！”往来数次，以致龙王惊骇，泼晴止雨；行鸽惧动，飞魄失魂。
	既出，队骤散，如沙之入海，积而难聚。然其蓝白之色，浸乎墨绿之间，盖乍明也。
	
	白玉登车，久顾不止。
	\begin{flushright}
		2022年1月23日
	\end{flushright}
	
	\subsection[致高三]{致高三\footnote{有借鉴罗大佑《家II》。}}
	\begin{center}
		每一盏前行的灯\ 点亮混沌的双眼\\
		每一株待放的花\ 等待暑日阳光的恩典\\
		每一本厚重的书\ 漆上希望的墨点\\
		每一扇开启的门\ 见证你那最真的笑脸\\
		愿你有温暖的家庭\ 还有同窗师生的真情\\
		让你那疲惫的心灵\ 没有恐惧孤单的阴影\\ \hspace*{\fill} \\
		
		数一数屋里的人\ 看看远近的风景\\
		暖一暖冰冷的桌\ 听听伙伴无心的叮咛\\
		转动你昏沉的头\ 莫要搞错了终点\\
		走过那拥挤的桥\ 让我眼见你潇洒的脸\\
		愿你有未来的憧憬\ 还有脚踏实地的清醒\\
		让你那纯洁的心灵\ 有着火焰一般的热情\\ \hspace*{\fill} \\
		
		三年之前满怀兴奋的心情你走到这屋檐下\\
		而今你将要飞向那广阔的天空告别留芳华\\ \hspace*{\fill} \\
		
		每一盏昏黄的灯\ 照亮可爱的睡颜\\
		每一株盛开的花\ 实现五彩缤纷的诺言\footnote{罗大佑《东方之珠》：“东方之珠，整夜未眠，守着沧海桑田变幻的诺言。”}\\
		每一本厚重的书\ 永存希望的墨点\\
		每一扇开启的门\ 铭记你那最真的笑脸
		
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2022年3月23日
	\end{flushright}
	
	\subsection{祖先}
	\begin{center}
		如果你是祖先\ 何妨打开你面前的门\\
		把身影投在银幕\ 看看你沉默的子孙\\
		他们或许早已忘记你那无畏的灵魂\\
		忘记你徒手扼住你命运的巨轮\\ \hspace*{\fill} \\
		
		如果你是祖先\ 何妨走近你面前的人\\
		轻轻伸出你双手\ 抚摸他身上的创痕\\
		他无从表达自己心中那神秘的苦闷\\
		只好把冬夜当作是春天的清晨\\ \hspace*{\fill} \\
		
		你的大胆\ 你的勇敢\\
		遗失在时光中一去不复返\\
		你的真诚\ 你的热情\\
		被麻木所替换而不知踪影\\
		你的善良\ 你的坚强\\
		早已经不是任何人的榜样\\
		你所存在的只是一个名字\\
		你所留下的只是一段故事\\
		可叹的名字 悲哀的故事\\ \hspace*{\fill} \\
		
		如果我是祖先\ 我愿做一个朴素的人\\
		把身体扎根土壤\ 抛去那不实的名尊\\
		用最鄙夷的眼神去藐视黑白的纠纷\\
		用最诚恳的拥抱感谢父母的恩\\ \hspace*{\fill} \\
		
		如果我是祖先\ 我愿关上我后来的门\\
		让世界减速运转\ 便利我未来的子孙\\
		当我们的话语成为抨击心灵的美文\\
		你便能感应我犹存的不屈的魂
	\end{center}
	\hfill 2022年3月26日
	
	\subsection[民科雷绍武]{民科雷绍武\footnote{讽“民科”雷绍武，有借鉴罗大佑《弹唱词》。}}
	\begin{center}
		手指勾一勾\ \ 崭新的知识\\
		贴吧兜一兜\ \ 咏雷的故事\\
		转头溜一溜\ \ 井盖做帽子\\
		米饭扣一扣\ \ 小麦的卫士\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 天地的卫士\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 天地的卫士\\ \hspace*{\fill} \\
		
		人读半生书\ \ 难知半生路\\
		手握真理书\ \ 哪能便自负\\
		无知是牛顿\ \ 无德是楼主\\
		无耻是官科\ \ 无赖是绍武\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 无赖的绍武\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 无赖的绍武\\ \hspace*{\fill} \\
		
		人在世间生\ \ 谁不归尘土\\
		白发一头新\ \ 尝尽岁月苦\\
		今朝是老人\ \ 曾经是父母\\
		无聊的面孔\ \ 年轻的动物\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 年轻的动物\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 年轻的动物\\ \hspace*{\fill} \\
		
		人在生命中\ \ 何处知音求\\
		理论换不得\ \ 只来嘲笑口\\
		有家空似无\ \ 无朋却若有\\
		伪装的癫疯\ \ 哗众的小丑\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 民科的小丑\\
		嘿呦嗯嘿呦\ \ 民科的小丑\\ \hspace*{\fill} \\
		民科的小丑！
	\end{center}
	\hfill 2022年4月10日
	
	
	\subsection[写给成年的自己]{写给成年的自己\footnote{有借鉴罗大佑《啊，停不住的爱人》。}}
	\begin{center}
		啊，成年就在目前\\
		告别了年少无拘无束的稚嫩\\
		悲哀欢欣冷漠暂且不计\\
		要等待遣散无尽黑暗的清晨\\
		红灯黑瓦承包得了城市\\
		碰不到黄河蓝天白云间的我们\\ \hspace*{\fill} \\
		
		啊，成年就在目前\\
		我依然痛恨人间反复的冰雪\\
		生而为人已然注定不易\\
		却还要直面铺天盖地的扳机\\
		人要注意识别精神毒剂\\
		黑白的故事要靠英雄们去努力\\ \hspace*{\fill} \\
		
		让我这松弛的肩膀\\
		扛起那点亮未知幸福的扁担\\
		轻轻整理邋遢的容貌\\
		寻求那能够慰藉疲惫心灵的臂弯\\ \hspace*{\fill} \\
		
		啊，成年就在目前\\
		如果我遗忘当初承诺的誓言\\
		浑浑噩噩原地辗转来回\\
		请岁月给我无边无际的后悔
	\end{center}
	\hfill 2022年4月27日
	
	
	\subsection{为数学师赋励高考学子(其一)}
	\begin{center}
		殷勤苦难三冬长，高考将临学子忙。\\
		三角集合铺手路，解析导数问心房。\\
		题多练就从容笔，时少偷寻暗夜床。\\
		待到明朝捷报至，雪飞炎海变清凉。
	\end{center}
	\hfill 2022年5月14日
	
	\subsection{为数学师赋励高考学子(其二)}
	\begin{center}
		学子三冬路，浮生六月桥。\\
		匆匆试炼毕，龙门咫尺遥。\\
		忆昔双度疫，风雨布江潮。\\
		面寄荧光幕，身托灯火宵。\\
		真龙生淡水，好马起肥膘。\\
		人惰山河贬，人勤天地褒。\\
		我等数学事，人中觅凤貂。\\
		于君传道理，求取栋梁高。\\
		解析留目眩，导数闹心焦。\\
		苦难无多日，掌间亮刃刀。\\
		英雄今盖世，胆气破云霄。\\
		待到乾坤定，名成后世标。
		
	\end{center}
	\hfill 2022年5月15日
	
	\subsection{为数学师赋励高考学子(半作)}
	\begin{center}
		每一段初始的轴\ \ 铺开解析的画卷\\
		每一张立体的图\ \ 说着角度推究的寓言\\
		每一次求导之后\ \ 我们渴望它单减\\
		每一个定理之中\ \ 蕴藏几多苦难与甘甜
		
	\end{center}
	\hfill 2022年5月15日
	
	\subsection{咏长征}
	\begin{center}
		扎根乍破危如缕，遂北求方登路途。\\
		三面军衣尘作线，两年兵海苦为书。\\
		艰难涂就红旗墨，霜雪化得金武符。\\
		待到明朝春晓日，新发革命扫贼污。
	\end{center}
	\hfill 2022年5月26日
	
	\subsection{代远野作}
	\begin{center}
		提身向野兽，宝剑腥难安。\\
		绛绛新茶色，皑皑旧榻斑。\\
		一朝先辈客，万代老基杆。\\
		何日被雷普，重寻一世欢？
	\end{center}
	\hfill 2022年5月27日
	
	\subsection{网络拳师}
	\begin{center}
		键盘敲万里，枯木带双枝。\\
		好骂起裆客，勤拥钟乳石。\\
		笔提云雾重，拳落眼眸湿。\\
		数载身名灭，犹为后世师。
	\end{center}
	\hfill 2022年5月27日
	
	\subsection{南乡子·重下智学网有感}
	学海岸洲村，寒路三冬恨汝深。落笔青春今不管，昏昏。解释轻枷放浪身。
	
	游鸟念巢温，假意真情苦难分。赤色原来人作注，谆谆。无忘平生去日恩。
	\begin{flushright}
		2022年6月7日
	\end{flushright}
	
	\subsection[减字木兰花（今宵约尔）]{减字木兰花}
	\begin{center}
		今宵约尔，血色罗裙珠翠耳。\\
		共赏黄昏，碎步轻声待酒温。\\
		瓜田夏野，脉脉情思颜上写。\\
		入挽新楼，荡尽平生无复求。
	\end{center}
	\hfill 2022年6月10日
	
	\subsection[清平乐（天边云换）]{清平乐}
	天边云换，星汉连宵淡。灯火新烧芦苇岸，白刃割裁双段。
	
	新情旧况难书，何存笔墨工夫？梦里日兴雾尽，手中兔死人哭。
	\begin{flushright}
		2022年7月10日
	\end{flushright}
	
	\subsection[临江仙（愤愤难收天际志）]{临江仙}
	愤愤难收天际志，手中多见途穷。但求鲜血去时红，灵愁无限意，慷慨付英雄。
	
	忧恨休归无用事，\textbf{长成不悔儿童}。假思救苦少年空，对床眉蔽眼，屋外大江隆\footnote{黄庭坚《王充道送水仙花五十枝欣然会心为之作咏》：“坐对真成被花恼，出门一笑大江隆。”}。
	\begin{flushright}
		2022年7月10日
	\end{flushright}
	
	\subsection[风霜]{风霜\footnote{写新冠疫情。}}
	\begin{center}
		能被放在一起\ \ 是不幸\ \ 我清醒\\
		可是依附的阴影\ \ 却逐渐\ \ 成为你我的屋顶\\
		有谁人能够知晓\ \ 患难过后\ \  可否残留真感情\\
		两年的风霜\ \ 像绚烂的流星\\ \hspace*{\fill} \\
		
		转眼秋冬又春夏\ \ 谁料风雪续风沙\\
		或许这阴影\ \  爱着我\ \  也是少年的情感家\\
		命运是脱缰的野马\ \  我想是沙洲徘徊的野鸭\\
		解构我的生命\ \ 看着你的生灵\ \ 总忘不了这段年华
	\end{center}
	\hfill 2022年7月15日
	
	\subsection{咏墙}
	\begin{center}
		砌者应知人断肠，守拙内外俱悲凉。\\
		内无雨雪新朝短，外有风霜老夜长。\\
		人问何时再呐喊，我答今夜但彷徨。\\
		天涯芳草佳人问，换取英雄泪几行？\footnote{辛弃疾《水龙吟·登建康赏心亭》：“倩何人唤取、红巾翠袖，揾英雄泪？”}
		
	\end{center}
	\hfill 2022年7月18日
	
	\subsection[满江红·重写赠金子诗]{满江红·重写赠金子诗\footnote{初，吉林一中校报一栏目曰“卓越班级”，盖录班级优异者于上，有班级介绍、班花介绍、各科师者介绍等。白玉为写“卓越班级”金子部分，语见6.14.8。尝有《满江红》词，因时间不足，遂直用2.3《伪满江红》。时白玉修订班史，阅之，以为大恨。遂重写其词。}}
	主任双年，添足了、鬓间霜月。书几遍、力学行止，电流阻越。人事从来劳役体，独情多自闹长夜。回眸望，念二载同舟，如何谢！
	
	民生愿，难泯灭；学子梦，犹真切。渡征途久矣，必然明确。书本苛求纸背透，\textbf{闲时但向梦中借}。待明朝，锦上添花时，迎\footnote{初，此字为“活”，后改为“燃”、“留”，后整句又改为“君生靥”。后赵俸翊曰：“‘迎’字佳。”遂定为此字。}君靥。
	\begin{flushright}
		2022年7月20日
	\end{flushright}
	
	\subsection{西江月·临走心不宁作}
	今夜惊雷窗外，明朝暗雨心窝。秋风夏日荡春波，痛与风云皆热。
	
	兔问回程年月，鼠曰不走如何。苦将回忆闹搜罗，大字难眠是我。
	\begin{flushright}
		2022年8月26日
	\end{flushright}
	
	
	\subsection[中秋命题]{中秋命题\footnote{此年中秋节即为教师节，会上学期期末考试延考。白玉以此赠大学班主任申老师。}}
	\begin{center}
		人间硕果中秋盈，晴夜西风若有情。\\
		鱼米肴携入胃海，月灯窗赏绘睛屏。\\
		书生内旨徐除诞，师长伦侪慨赋灵。\\
		旧试新期学次日，小才老理妙成英。
	\end{center}
	\hfill 2022年9月10日
	
	\subsection{游颐和园记}
	夫人之性也，逆于贵秀，怡于幽清。身栖局促，无那一时之便；神游山川，终究万世之情。是日也，日高区澈，云散风轻。秋景效春初之丽，暖流销冷气之凌。于是约朋延友，计路规营，乃乘公车，往颐和园一游。朝出，至暮得餐而归。
	
	是园者袤也。环而游之，长约十里；遍路而行之，许二十里不能尽也。东门巍巍，先露“涵虚”之义；绿湖点点，若存“昆明”之灵。彩舟浪越，修塔宾迎。黄山留翠，赤槛泛青。狮守门前，汹汹吼龙雀之固所；联书双侧，俨俨照枫柳之落英。绵绵水道，悠悠廊亭。鱼乐粼粼之波，鸟游暖暖之汀。大桥虹立，承凭十七拱孔；小岛巢盘，转拜六面公卿。毫馆精藏，琳琅十代之品；戏台高矗，婉转百年之莺。
	
	维人有悲喜，时有兴衰。后人新履，前代旧牌。谢堂虫燕，终入万姓之户；王府日月，亦照百家之台。以是逝者之功，往事之德，彼所贻赠，如是焉耳矣。后人鉴之，盖持千年之智慧，追一代之去来，觅阳春之美景，寻大块之妙才，赏风流之遗业，品世道之黑白，收落叶以游戏，思道理而徘徊。如是则人不必戚戚然于世，慊慊然于人，折骨伤身，以至垂命矣。愿后人思之，深意在其中也。
	
	同游者：云南吕磊、贵州林杰、湖北张梓峰三者也。
	\begin{flushright}
		2022年11月5日
	\end{flushright}
	
	\subsection{师}
	\begin{center}
		师。\\
		导数，唐诗。\\
		餐笔墨，种兰芝。\\
		人情冷暖，家国驱驰。\\
		鸡声朝日里，灯火暮钟时。\\
		有念光阴似箭，无忘恩威并施。\\
		贤圣古今传玉业，鸟雏风雨送巢枝。
		
	\end{center}
	\hfill 2022年11月21日
	\begin{flushleft}
		\textbf{附余昕泽原诗（节选）如下：}
	\end{flushleft}
	\begin{center}
		师。\\
		匠心，情挚。\\
		染墨香，蕴悠辞。\\
		教泽尽处，尺素难织。\\
		先生辛劳驻，桃李手中卮。\\
		诵罢春夜喜雨，重吟己亥杂诗。\\
		人生得意半山故，恩师教诲莫别离。
	\end{center}
	
	\subsection[沁园春·代人赋]{沁园春·代人赋\footnote{为学院一二九合唱作朗诵词，仿田汉《毕业歌》之义。以疫故，终不用。}}
	国事盈天，病虎潜龙，累卵苍黄。恨墙边风雨，不拦忧患；城中名姓，皆负痍疮。草木垂头，山河挥泪，嗟我中华万事伤。学人问：此天高地阔，谁主兴亡？
	
	千年内外风霜，料难过青年血脉张！念浓浓热血，应流壮志；泱泱华夏，必聚优梁。砖瓦行宫，泥沙瀚海，数万英雄浩气长。同诸位，做滔滔巨浪，冲碎朝阳！
	\begin{flushright}
		2022年11月22日
	\end{flushright}

	
	
	\subsection[遣怀七首]{遣怀七首\footnote{结构仿写曹植《赠白马王彪》。}}
	\subsubsection{一}
	西风刺人愿，年末张苦辛。红瓦蒙都邑，青云播祸荫。倦隔灰银幕，笑裹蓝白巾\footnote{口罩。}。年驰见景老，时锐伴身新。鸦鸟起寒树，往复有所因。叶黄垂冷地，惭愧世上宾。徘徊棉衣外，举目非我亲。借问英雄事，如愿谁伤心？
	\subsubsection{二}
	伤心无泪流，染面风也愁。出门望东路，旷旷无人游。茫茫前步隐，绒屐抹踝油。陡陡砂石怪，车船焉可求？掩盖翳云木，踌躇踏土抔。人陌无穷变，狗窦万道由。悲苦修吾发，辗转或秃头。汹涌此怀溢，强风似轻柔。
	\subsubsection{三}
	轻柔耳不闻，道引古诗存。人心如妆绘，白粉何乎纯？三月终期见，冢课枯骨魂。老理难应手，新学犹致昏。惯看书中士，砥砺在乾坤。智慧充饥禄，风骨妙绝伦。彭祖谁堪比？孔丘谁谒门？且饮荔枝酒，慰我淡精神。
	\subsubsection{四}
	精神将何足？犹思归我庐。牛刀宰幼雉，野火灭离蜈。父母勤业作，儿女苦书读。纵有万舟水，难收天下儒。虚长十八岁，嫩颊未蓄胡。激愤明道理，能知非我途。他日凌云遂，游戏山与湖。休言无巢恋，此巢不可居。
	\subsubsection{五}
	可居岂可安？往来飘云端。夜半惊白鬼，晨曦怕简餐。宝马\footnote{谐音，“码”。}难过夜，辛勤未容宽。时序南墙堵，消息北屋搬。楼宇门前树，独迎饭菜甘。风声从此诉，摇动笑憨憨。光阴顷刻去，无再少年欢。念此先道顾，塌然肺心酸。
	\subsubsection{六}
	心酸有所规，天地明翠微。道理随思悟，来去苦不推。太平因粉饰，优劣在思维。从来浮萍客，难逃老金催。人生浑如誓，昨日与今非。情况瞬息去，安闲那可追？黄发不可预，馑饭若春晖。不如伴美酒，食尽首阳薇。
	\subsubsection{七}
	呜呼归去来！斟酌动我怀。文章时同度，感沛久兴裁。野土生穷岁，曲蘖秋日埋。井田一何固，芷兰不可栽。昨日初冬雨，凝洁荡无埃。冷空凌云碧，寒木弃草衰。料知回程路，此心卑且乖。笔尽情无赦，何言慰我哀？
	\begin{flushright}
		2022年11月25日
	\end{flushright}
	
	\subsection[念奴娇（人生途次）]{念奴娇}
	人生途次，数愁云黯雨，地贻天赐。万里难求神鬼梦，跬步芝屋鱼肆\footnote{《说苑·杂言》：“与善人居，如入兰芷之室，久而不闻其香，则与之化矣；与恶人居，如入鲍鱼之肆，久而不闻其臭，亦与之化矣。”}。风吼层林，豹栖巢野，仁义无今视。颜回难老，草抔烟火易逝。
	
	我兔我鼠闻之，咍然相慰：“贤圣犹君是。长路当行如见碍，\textbf{笔墨旦夕流泗}。逝者无期，此身有尽，何必痴衢世？”愿家虚土，久临宣纸文字。
	\begin{flushright}
		2022年12月12日
	\end{flushright}
	
	\newpage
	\section{2023}
	\subsection[一剪梅（新雪昨宵檐下穿）]{一剪梅}
	新雪昨宵檐下穿。风也姗姗，泪却潸潸。零落生活守律难。慢醒三竿，快饭双餐。
	
	休假时常心溢澜。睿早得欢，璐又脱单。愿试身着野兽衫。人也弯弯，月也弯弯。
	\begin{flushright}
		2023年1月20日
	\end{flushright}
	
	\subsection[致高三II]{致高三II\footnote{有借鉴王武雄《宝贝心肝》。白玉对此作不满，故未尝发布。}}
	\begin{center}
		总会有人\ \ 说你该\ \ 把握好时代\\
		总会有人\ \ 当你明珠\ \ 捧你在胸怀\\
		也曾晚寐\  \ 也曾有愧\ \ 也曾问未来\\
		也曾落泪\ \ 黑圈眼中\ \ 书本滥如灾\\ \hspace*{\fill} \\
		
		船帆也重\ \ 风雨声\ \ 红衣\footnote{明·陈耀文《天中记》卷三十八引《侯鲭录》:“欧阳修知贡举日，每遇考试卷，坐后常觉一朱衣人时复点头，然后其文入格。……因语其事于同列，为之三叹。尝有句云：‘唯愿朱衣一点头。’”}来驻看\\
		函数果蝇\ \ 分子恒星\ \ 理科的梦幻\\
		看你手算\ \ 看你苦推\ \ 看你图上画\\
		看你背诵\ \ 看你补抄\ \ 朋友的作答\\ \hspace*{\fill} \\
		
		光芒远射\ \ 万箭穿心\ \ 什么的关系\\
		导数两字\ \ 正负分析\ \ 何时有意义\\
		感情作伴\ \ 离合悲欢\ \ 谁人的默契\\
		黑白小技\ \ 金钱游戏\ \ 哪里的问题\\ \hspace*{\fill} \\
		
		光芒远射\ \ 万箭穿心\ \ 电荷的关系\\
		导数两字\ \ 正负分析\ \ 终究有意义\\
		感情作伴\ \ 离合悲欢\ \ 我们的默契\\
		黑白小技\ \ 金钱游戏\ \ 他们的问题\\ \hspace*{\fill} \\
		
		船帆起落\ \ 风鼓声\ \ 青春要靠岸\\
		莫念早先\ \ 莫想明天\ \ 人生无替换\\
		不必紧张\ \ 不必留恋\ \ 眼前的温暖\\
		水在心涧\ \ 笔在手中\ \ 梦想作舵盘\\ \hspace*{\fill} \\
		
		水在心涧\ \  笔在手中\ \  永远的舵盘
	\end{center}
	
	\hfill 2023年3月10日
	
	
	\subsection{十六字令四首}
	\begin{center}
		零！病去春来任我赢。媒空啭、死海浪波平。\\
		零！老理拙才苦著名。科学事、淡我笔诗情。\\
		零！宇内未尝半日宁。狐愚钝、徒守草株形。\\
		零！旧景新朝雪漫庭。犹难坠、烽火少年行。
		
	\end{center}
	\hfill 2023年3月18日
	
	\subsection{奥森游记}
	奥森之行，其谋久矣。自长者计事以来，许半年有奇。去年十月，余为作函，曰：“春至则景残，夏至则地热，冬至则风寒。惟秋日至，可赏无限风光，时令之狡黠，盖至于此。”然事以疫废。时冬销暖至，疫往春来，乃复议之，终可。三月二十五日日中往，至日暮之时方归。是日余空囿草地，以为兴之不尽，遂于次日约王子权再往，得见其景。于是心满意足。
	
	时序初春，地初暖，天适晴，寒尾驻，暖端迎。日临红路，人绕绿坪。苇蒲汇，兰桃兴。凫鸭在水，野燕游汀。远塔近屋，传出古今活气；新花老树，助长遐迩春情。疏密合织，勃然新生之叶；青白交绘，婉转初落之英。水上观之，苇丛翠，洲草青。彩舟有迹，微风无形。稀芳陆倚，厚木天擎。水渺渺兮如画，岸遥遥兮渐宁。浅浅日光，铭刻春色浅浅；盈盈碧波，满映笑面盈盈。
	
	或有三家四族、新朋故友，往来游戏，结伴心灵。席地论事，陈布说形。于是蜜水甘甜，滋于晨露；小食清爽，美于荤腥。飞盘神鹰，如入无人之地；沙袋老虎，似舞八佾之庭。树木慈立，仗枝叶蔽起日晒；花草喜笑，论生机还是人赢。
	
	余所记者固美，然其美者如是焉耳矣。其地非有烂漫之景，亦无壮丽之所，其未寡者，惟路而已。是故人多趋走园中，以为康健之道。余本欲为之，然鞋困脚乏，卒未尝得。
	
	时二〇二三年三月二十八日。
	\begin{flushright}
		2023年3月28日
	\end{flushright}
	
	\subsection[沁园春·定陵猫]{沁园春·定陵猫\footnote{白玉游定陵，见猫。又见游人遍掷钱币于陵内。有感而作。}}
	父祖烟波，四百年头，懈守定陵。爱碎光绵影，骚家礼客，新砖故瓦，昵草疏灵。朝舐吾绒，夕寻吾伴，一日七餐糕饭盈。天光到，仗墨尖棕掌，荡我幽情。
	
	茅堆故事零零，道妻子人间万事名。问王旌风雨，由来变换；堂碑犬马，如旧哭鸣。神鬼无形，死生有界，走肉枯荣大柱擎。金钱至，遂渺然君献，佑尔心晴。
	\begin{flushright}
		2023年4月11日
	\end{flushright}
	
	\subsection{永遇乐·用前韵赋十九岁}
	红日浮鹰，那堪长顾、天雨人际。野老由头，尧风舜月，在我参差意。禹门\footnote{辛弃疾《鹧鸪天·送廓之秋试》：“禹门已准桃花浪，月殿先收桂子香。”}蛛朽，灵台\footnote{指心。}腊冻，一口耳鼻腥气。酒应来，糟足醉腿，蹬开内卷生计。
	
	烟波定料，虚华年岁，久咒心帆难寂。渡海寻洲，淡移疏忘，何事因得绩。暖如谁问，会当学往，为汝烧炉营驿。云销处，长虹万里，与君共霁。
	\begin{flushright}
		2023年4月28日
	\end{flushright}
	
	\subsection{减字木兰花·十九岁儿童节作}
	\begin{center}
		人生票贵，草木蝴蝶无限味。\\
		老大风流，丑面他乡瘦业求。\\
		心高愿小，梦取寰间忧乐早。\\
		笑我无机，人不戚戚我自欺。
		
	\end{center}
	\hfill 2023年6月1日
	
	\subsection{咏偶}
	\begin{center}
		鼠目大如枣，兔牙齐在排。\\
		暖日安衾腹，寒宵入我怀。\\
		有命空无命，新孩渡老孩。\\
		明朝生死替，谁为乞君骸？
		
	\end{center}
	\hfill 2023年6月15日
	
	\subsection{解}
	\begin{center}
		野虎野狼因特网，阿猫阿狗讲台桌。\\
		少年易写关门志，老大难求隔夜波。\\
		人类新光前日死，马家\footnote{指马克思。}旧恨九州活。\\
		天堂苦闷眉无笑，地狱风流胃有魔。
		
	\end{center}
	\hfill 2023年6月20日
	
	\subsection{巧逢焦子作}
	\begin{center}
		风雨高三四季狂，月如幽火子如霜。\\
		浓烟雾里逢金兔，淡腑怀中透冷光。\\
		\textbf{鲤过龙门剥去锈，我为羊肉烤\footnote{谐音双关，“考”。}来香。}\\
		六月桥头总顾忆，英雄宝剑尚锋芒。
		
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2023年6月27日
	\end{flushright}
	
	\subsection[鹧鸪天二首]{鹧鸪天二首\footnote{白玉阅游戏《候鸟》有感，作下二首。}}
	\subsubsection{呈叶}
	下笔寒窗银月乖，犹思前日百薇栽。\textbf{姊兄怯梦殊途痛，野弟孤行万里猜。}
	
	书纸贵，圣贤呆，蜗牛休艳隼鹰胎。今宵笔墨劳君侧，明日芳泽向雨开。
	
	\subsubsection{答柔}
	寂寞长空候鸟乖，乱花定欲芷兰栽\footnote{赵俸翊《以我》：“乱花渐欲芷兰栽”。}。\textbf{倦削情意支吾算，闲摆书籍燕尔猜。}
	
	宵夜淡，午晨呆，高三磨尽子离胎。会当长念荼毒咒，自信人生誓汝开。
	\begin{flushright}
		2023年7月15日
	\end{flushright}
	\begin{flushleft}
		\textbf{附白玉自写的上二首词的解析如下：}
	\end{flushleft}
	\begin{small}
		
		第一首是以女主的视角写给男主的；第二首是以男主的视角完成的和词，所以两首词的韵脚是一致的。
		
		\textbf{接下来的介绍可能涉及到《候鸟》的剧透，对游戏感兴趣的请酌情阅读。}
		
		首先，《候鸟》的结局是这样的：女主梁芷柔前往了樱华大学（原型为浙江大学）读书，而男主叶雨潇为了追赶她的脚步、也为了实现自己的梦想选择复读。那么这两首词就是写在女主在大学上学、男主在高四复读的这一阶段。
		
		描述了“写作背景”之后，我需要说明的是，当我在写这两首词的时候，有在尝试代入人物的视角去尽可能地分析人物具体情感。所以在下文中，读者应该可以看到这方面的一些迹象。
		
		我们先来看代入女主视角写给男主的这一篇（呈叶）。
		
		“下笔寒窗银月乖”，无疑是在写一个夜景，交代写作时间——这是老生常谈。但是为什么她会在“银月”下下笔呢？这就需要结合后文解释了，我们暂且按下不表；“犹思前日百薇栽”是游戏的剧情，即男主在女主的帮助下取得较大进步，从只能上二本学校的成绩逆袭到可以就读于本省唯一的985“百薇大学（原型为兰州大学）”的成绩。这些相对于后面的东西都是好理解的。
		
		“姊兄怯梦殊途痛，野弟孤行万里猜”，原作剧情中，女主曾自认为是男主的“姐姐”，而男主也接受了“弟弟”的称呼。“怯梦殊途痛”很好理解，就是梦见两个人走不到一起，然后害怕地从梦里惊醒，这当然也就是之前说的，女主看见了“银月乖”的原因；“孤行万里猜”也很好理解，就是一个人在学海中踽踽独行，并且心里还挂念着万里之外的另一个人。
		
		乍看之下这一联很简单，但是事实并非如此。试想，女主，也就是“姊兄”，难道不也是在“孤行万里猜”吗？而男主，也就是“野弟”，难道不会“怯梦殊途痛”吗？所以整体而言，这是一个\textbf{互文}的写法，就像《木兰诗》里的“将军百战死，壮士十年归”一样。结合视角，我们可以看到的是，女主寻找了两样最能和男主共情的因素，用细腻的笔法写出了一幅两个人彼此挂念的画面。
		
		另外，这一联还有虚实结合的成分。女主见不到男主，她只能通过想象，猜想她的“野弟”正在经历什么。细分的话，这是一个\textbf{对写}的写法。简而言之就是，我在想你，但是我不写我想你，而是写你想我。当然，对写是属于虚写的范畴的。但是由于这一联中，作者把两个人的“虚”和“实”利用互文混在了一起，所以虚虚实实，虚实难辨，感情真挚。
		
		“书纸贵，圣贤呆，蜗牛休艳隼鹰胎”，这一联就又涉及到游戏的内容。在游戏中，女主去过樱华（原型为浙江杭州）的大城市，曾向男主描述大城市的景象，感慨于家乡与大城市教育资源与学生眼界的区别，对自己的未来充满迷茫。在这里我融入了自己的理解。即，我认为当女主实地来到了樱华并就读于樱华的时候，她绝对不会比大多数的本地学生差。这样一来，这位眼界更宽的女主就可以去劝诫男主——“圣贤呆”，也就是说女主看到她自己曾经以为的、眼界开阔的“圣贤”们也并没有多么厉害。“蜗牛休艳隼鹰胎”则化用了一个故事，即“能达到山顶的两种动物，一种是出生就有飞行基因的‘隼鹰’；另一种是靠自己不懈努力的‘蜗牛’”，有劝诫男主的意味。至于“书纸贵”，则是对于大城市现象的一个描写。
		
		“今宵笔墨劳君侧，明日芳泽向雨开。”则相对简单。“雨”，指代男主“叶雨潇”。注意这个“向”字，之所以没有用“为”字，是因为我不想让努力和成功紧密地挂钩，而是想突出一个“芳泽”在等待“雨”的效果，在逻辑上也比较符合。
		
		然后我们来看男主给女主的和词（答柔）。
		
		“寂寞长空候鸟乖，乱花定欲芷兰栽”，前一句是写时令，大概是秋冬之际，候鸟已然无影无踪。“乱花定欲芷兰栽”，“芷兰”，毫无疑问是指代女主“梁芷柔”，而“乱花”指的又是什么呢？在我的理解中，如此优秀的男主可能会在复读过程中收获许多女生的芳心。所以这里可以理解为男主在向女主表决心，不去管那些“乱花”，而是一定要“芷兰”。
		
		“倦削情意支吾算，闲摆书籍燕尔猜”。我觉得这一联写得很好，同时也写得很烂。烂就在于它读起来不是很顺口，毕竟我现在的创作都是以“在符合格律的前提下尽可能读得顺口”为基本目标的。好则是在于它实际上是双关语，不过不是谐音的双关，而是纯粹语义上的双关。双关的接口就在于读者对“支吾”和“燕尔”的理解。
		
		在解释双关语之前，我们先理解一下“候鸟”这个题目的含义。根据女主在剧情中的说法，候鸟有“夏候鸟”和“冬候鸟”之分。每当夏候鸟到达一个地方的时候，冬候鸟已经出发很久了，所以说夏候鸟永远赶不上冬候鸟。女主害怕自己由于眼界的关系，在人生中只能做一只永远被甩在后面的“夏候鸟”，故出此语。
		
		回到词上来，从前一句开始解释，如果我们把“支吾”理解成支撑我，那么就是一个动宾的搭配。整句话的意思就可以理解成：当我困倦的时候，我把我们之间的情意削成“锥”，从而“刺股”，支撑着我继续算下去。那么这样一来，根据对偶的性质，我们也必须把后面的“燕尔”作为动宾短语解释。燕子，正好是一种夏候鸟。因此后面这句话的意思就是：当我清闲的时候，我摆弄着书本，想象着你正在像燕子这样的夏候鸟一样，奋力地追着冬候鸟的脚步。
		
		然而，如果我们把“支吾”和“燕尔”作为两个纯粹的形容词来理解的话，意思就不一样了。“支吾算”，就是写一步卡一步的算。所以前一句话意思就变成了：我们的情意在我困倦的时候支撑着我，就像“锥刺股”一样让我强迫自己继续写那些让我写起来很难受的题目。这一句看起来意思和原来区别不大，而后一句就完全不一样了。“燕尔”，作为汉语词语，意思是“夫妇之间和谐的样子”，所以有一个成语叫“新婚燕尔”。所以后一句话意思就变成了：在我清闲的时候，我摆弄着书本，想象着我们以后结为夫妇之时“燕尔”的样子。
		
		对比两种解读，或许你会觉得第二种更符合逻辑。但是在创作的过程中，我确实有想到“双关”这一点。毫不隐藏地说，当我写下“支吾”的时候，我是根据“吾”去寻找一个带“尔”的词，从而找到了“燕尔”，从而构成了这句话的双关。
		
		“宵夜淡，午晨呆，高三磨尽子离胎”，这一联就很好理解了。“宵夜”，可不是吃的那个“宵夜”，“宵”和“夜”都是夜晚的意思，所以“宵夜淡”指的是夜晚即将结束，意指男主熬夜学习，因此才会“午晨呆”；“高三磨尽子离胎”是写这次复读也是男主的最后一年高中生活，随后“子”就要“离胎”。因此，他有了最后一联的宣誓。
		
		“会当长念荼毒咒，自信人生誓汝开”，“荼毒咒”，出自在男主站台送女主时女主的话，这里就不解释具体内容了，感兴趣的读者可以去品鉴游戏。“自信人生誓汝开”就是宣誓了。事实上，我在写这句话的时候，一直没有敲定“誓”字。一开始我是想写一种“一起”的含义，所以用了“并”、“共”、“伴”、“渡”等，却都觉得不好，因为这些字会弱化男主誓言的强烈性；后又改为“携”，但是觉得读起来不顺口；又写了个“迈”，却觉得语义不通；最后敲定了还是用“誓言”的“誓”。
		
	\end{small}
	
	\subsection[只得一生]{只得一生\footnote{有借鉴罗大佑《只得一生》，也是为《候鸟》而写的。}}
	\begin{center}
		想问谁能冷却风雨兼程的握手\\
		想问谁能解救纷扰乌云的忧愁\\
		想问谁能改编命运交错的节奏\\
		让那雨声化成音符跳出生命的节奏\\ \hspace*{\fill} \\
		
		可又来到与谁辛苦告别的路口\\
		只怕挥挥手\  重逢却已白了头\\
		可否能够学习笑脸的潇洒通透\\
		忘记那清醒的梦诗歌的醋永恒的咒\\ \hspace*{\fill} \\
		
		走啊走\  让日月星辰伴我走\  该如何回头\\
		留啊留\  像山花草木一样留\  该如何解忧\\ \hspace*{\fill} \\
		
		想问谁能写出梦想漂泊的结构\\
		想问谁能晓得嫩芷兰花的温柔\\
		想问谁能挽住背影颤抖的双手\\
		让那冰雪化成暖雨融在冰冷的双手
	\end{center}
	
	
	
	\subsection{骑行长安街作}
	\begin{center}
		秋风多日劲，吹我到街南。\\
		赭路人光暖，黄车木影寒。\\
		老魂迁守易，新锐改赓难。\\
		遥想齐民袖，应拂梦里栏。
	\end{center}
	\begin{flushright}
		2023年9月26日
	\end{flushright}
	
	\subsection[明天会更好]{明天会更好\footnote{有借鉴罗大佑《明天会更好》。}}
	\begin{center}
		给我一支浑浊的蜡笔\\
		让我画出你的喘息\\
		那些黑白的烙印萧瑟的风景悲哀地埋在这里\\
		歌声扮演和平\   微笑扮演泪滴\\
		那人海涨潮的记忆\\
		与世界隔断了\\
		\hspace*{\fill} \\
		酒精驱散昨日的梦魇\\
		远方传来新的谎言\\
		声称前路的冰霜化作了清泉灌溉了一片花园\\
		双亲拉扯容颜\   春光如此的咸\\
		那得偿所愿的笑脸\\
		歪曲曾经的诺言\\
		\hspace*{\fill} \\
		良心将被侵蚀\   世界从未羞耻\\
		清醒的人最无知\\
		等谁赋予人生的价值\\
		风筝般的歌谣\   充当了灵魂的膏药\\
		谁仍然相信明天会更好\\
		\hspace*{\fill} \\
		谁愿岁月充满了教训\\
		谁愿人生过得小心\\
		谁能放手拨开千里的乌云寂寞地迎接天晴\\
		身躯占有心灵\   鸿毛一样地轻\\
		让金钱冷却了热情\\
		出租尊严与性命\\ 
		\hspace*{\fill} \\
		良心将被侵蚀\   世界从未羞耻\\
		清醒的人最无知\\
		等谁赋予人生的价值\\
		风筝般的歌谣\   充当了灵魂的膏药\\
		谁仍然相信明天会更好\\
		\hspace*{\fill} \\
		给我一支浑浊的蜡笔\\
		让我画出你的喘息\\
		那些凄凉的声音孤单的背影依然还埋在这里\\
		关心出于关系\   坚信如此艰辛\\
		让恩怨裹挟了咒语\\
		唤醒遥远的伴侣\\
		\hspace*{\fill} \\
		良心将被侵蚀\   世界从未羞耻\\
		清醒的人最无知\\
		等谁赋予人生的价值\\
		风筝般的歌谣\   充当了灵魂的膏药\\
		谁仍然相信明天会更好\\
		\hspace*{\fill} \\
		谁要我相信明天会更好？\\
		谁陪我相信明天会更好？
	\end{center}
	\hfill 2023年10月4日
	
	\subsection[念奴娇（长溪瘦马）]{念奴娇}
	长溪瘦马，算方足泪眼，股肱萧瑟。万里金秋都是梦，曾有天涯狂客。雨断新桥，风吹早絮，总是青云恶。光阴易老，景曦疏影难落。
	
	名岁天赐如歌，小儿尝待，蜜茧宏图破。何日倚天挥巨翼，吞尽往来寒热？似见当年，野山荒月，一片红旗阔。土衣尘面，映看灯火颜色。
	\begin{flushright}
		2023年10月17日
	\end{flushright}
	
	\subsection[水龙吟（计科无尽霜雷）]{水龙吟\footnote{白玉曾以此词竞选班长。在此之前，白玉为“雪绒花使者”（北师大对心理委员的称呼），故曰“雪花之后，几番澄澈”。}}
	计科无尽霜雷，小贤迟步征途阔。无怀有志，芳言绣笔，永耕难辍。写尽青年，忧愁日月，此心恒热。近西风渐起，每观又是、黄叶地，光阴客。
	
	白玉号名长握，到如今、凛然晶色。我生青翠，算来应抚，往来萧瑟。异或生涯，雪花之后，几番澄澈。愿荆棘乱海，浪花千里，与君同破！
	\begin{flushright}
		2023年10月30日
	\end{flushright}
	
	\subsection[木兰花（灰猫寂寞西天暮）]{木兰花}
	灰猫寂寞西天暮，颓卧懒登黄叶树。行无远伴但咸风，食有桂花陪苦醋。
	
	伤心萧瑟人间路，梦里芳华留不住。八方四舍虎狼豺，我自巢空回鸟处。
	\begin{flushright}
		2023年11月22日
	\end{flushright}
	
	\subsection{计算机网络结课赋}
	\begin{center}
		计网何寥廓，风流四海空。\\
		抓包深器外，阅码浅文中。\\
		老墨描云淡，新岚化雪浓。\\
		素衣今问事，纸上可盘龙。
	\end{center}
	\hfill 2023年12月10日
	
	\newpage
	\section{2024}
	
	\subsection{念奴娇·操作系统结课赋}
	计科系统，引机器会了、人间凉热。虚拟内存君莫问，都是进程轮廓。那里IO，谁家段页，裹碎平生客。预防死锁，老迪无功无过。
	
	数尽王道\footnote{计算机专业的考研书籍，最知名的品牌就叫“王道考研”。}征途，此肝此胆，潇洒宏图阔。安得两胁生素翼，奉我天鹅颜色？解透儒冠，当抛敝屣，学尔一航魄。小躯宏愿，自有灯火难落。
	\begin{flushright}
		2024年1月7日
	\end{flushright}
	
	\subsection[贺新郎（偶坐苍生椅）]{贺新郎}
	偶坐苍生椅。百余年、宏图只被，小鹰呼起。死去从来波滤尔，留有龙辞凤理。尘土后、无悲无喜。自古财钱达日月，便当时揉碎贫农米。天地梦，谁相抵？
	
	金山银水无穷已。但平生、朝阳易落，苦肠难洗。书尽英雄摧神木，淡了人间墨笔。空社稷、山河字里。铜齿基因今犹在，净蝰蛇咬断三千匹。平岁月，振梁脊。
	\begin{flushright}
		2024年2月1日
	\end{flushright}
	
	\subsection{西江月·用赵俸翊韵抒怀}
	料道生年常恨，应知死去如苏。人间福地远山崒，地底灵堂皆宿。
	
	少小笙歌游醉，老来畏望归途。青天顿首凤凰屋，问我梦回何处。
	\begin{flushright}
		2024年2月24日
	\end{flushright}
	
	\begin{flushleft}
		\textbf{附赵俸翊原词《西江月·自家返校赴学》：}
	\end{flushleft}
	
	 足算春歇良短，举踱冬絮如苏。梦隔南北越铁崒，万里山河晨宿。
	 
	两头寰楼碧宇，一条飞架天途。身迁远迩尽邻屋，谁问不知归处。
	
	\subsection[水调歌头·与初中同学聚餐赋]{水调歌头·与初中同学聚餐赋\footnote{聚餐时间为2024年2月8日。当日，白玉成句“背负青天月，歧路采花行”，后搁置。及3月3日，思之，遂毕之。}}
	背负青天日\footnote{《庄子·逍遥游》：“鹏之背，不知其几千里也，怒而飞，其翼若垂天之云。是鸟也，海运则将徙于南冥......背负青天，而莫之夭阏者，而后乃今将图南。”}，歧路岭南行\footnote{黄庭坚《出迎使客质明放船自瓦窋归》：“风行水上如云过，地近岭南无雁来。”}。梦中霜雪弥尽，惟有物和情。洒遍青州从事\footnote{《世说新语·术解》：“桓公有主簿善别酒，有酒则令先尝，好者谓‘青州从事’，恶者谓‘平原督邮’。”}，捻碎对床风雨\footnote{韦应物《示全真元常》：“宁知风雨夜，复此对床眠。”}，早入尺规龄。长恨少年晚，愁至已浮萍。
	
	盟鸥志，当远避，堕心灵\footnote{《列子·黄帝》：“海上之人有好沤（通“鸥”）鸟者，每旦之海上从沤鸟游，沤鸟之至者，百住而不止。其父曰：‘吾闻沤鸟皆从汝游，汝取来吾玩之。’明日之海上，沤鸟舞而不下也。”此句之意并不是“当远避盟鸥志，（因为其）堕心灵”，而是“（我有）盟鸥志，（我）当远避堕心灵（之事）”。}。宏图如月，时运天地署功名。魂走刀旄剑羽，身卧龙席锦被，老去任君评。富贵来生事，聊寿海波宁\footnote{戚继光《韬钤深处》：“封侯非我意，但愿海波平。”}。
	\begin{flushright}
		2024年3月3日
	\end{flushright}
	
	\subsection[水调歌头（我菜不须练）]{水调歌头}
	我菜不须练，早悟此生空。天堂于我何有？离去自匆匆。咏叹古今咒语，听取人间况味，有句也无衷。忍遂青云便\footnote{柳永《鹤冲天》：“未遂风云便，争不恣狂荡”；曹雪芹《临江仙·柳絮》：“好风凭借力，送我上青云。”}，开口骂仙翁。
	
	文章贱，忽回首，问东风：桃花流水随去，做了几焦功？待到寒窗苦尽，应似春花翠叶，摇曳火炉中。愿膑膝和脚，不跪孔家公\footnote{康有为曾在《请饬全国祀孔仍行跪拜礼》中叫嚣：“中国民不拜天，又不拜孔子，留此膝何为？”}。
	
	\begin{flushright}
		2024年3月18日
	\end{flushright}
	
	\subsection[念奴娇·曦园猫]{念奴娇·曦园\footnote{北京师范大学电子楼前有一片小花园，唤作“曦园”。}猫}
	铜楼外望，步春情小路，油光润雨。怀苦承穷多梦者，总把玫瑰奉予。通体铅华，善能奔跃，更有鸳鸯侣。笑痴风月，昧然余岁羁旅。
	
	来世我若为猫，野心无愧，肝胆清如许：愿弃此身空九命，就近都分人与。老大无仇，童孺无泪，不教寒鹰举。阳春三界，万家忧乐同语。
	
	\begin{flushright}
		2024年3月30日
	\end{flushright}
	
	
	
	
	
\end{document}
